\documentclass[12pt, a4paper]{article}

% ---------- Encoding & Language ----------
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}

% ---------- Fonts ----------
\usepackage{lmodern}

% ---------- Layout ----------
\usepackage[
  top=2.5cm,
  bottom=2.5cm,
  left=3cm,
  right=2.5cm
]{geometry}
\setlength{\parskip}{6pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

% ---------- Header / Footer ----------
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\small\leftmark}
\fancyhead[R]{\small\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

% ---------- Sections styling ----------
\usepackage{titlesec}

% Section: groß, fett, mit Linie darunter
\titleformat{\section}
  {\large\bfseries}
  {\thesection}{1em}{}
  [\vspace{2pt}\hrule height 0.8pt\vspace{4pt}]
\titlespacing{\section}{0pt}{14pt}{6pt}

% Subsection: normal fett, deutlich sichtbar
\titleformat{\subsection}
  {\normalsize\bfseries}
  {\thesubsection}{1em}{}
  [\vspace{1pt}\hrule height 0.3pt\vspace{2pt}]
\titlespacing{\subsection}{0pt}{10pt}{4pt}

% Subsubsection: normalsize, fett
\titleformat{\subsubsection}
  {\normalsize\bfseries}
  {\thesubsubsection}{1em}{}
\titlespacing{\subsubsection}{0pt}{8pt}{2pt}

% ---------- Boxes ----------
\usepackage[most]{tcolorbox}

\newtcolorbox{definitionbox}[1][]{
  colback=white, colframe=black, coltext=black,
  fonttitle=\bfseries, title={Definition}, #1
}
\newtcolorbox{notebox}[1][]{
  colback=white, colframe=black, coltext=black,
  fonttitle=\bfseries, title={Hinweis}, #1
}
\newtcolorbox{examplebox}[1][]{
  colback=white, colframe=black, coltext=black,
  fonttitle=\bfseries, title={Beispiel}, #1
}

% ---------- TikZ ----------
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta, positioning, shapes.geometric, fit, backgrounds}

% ---------- Math ----------
\usepackage{amsmath, amssymb}

% ---------- Lists ----------
\usepackage{enumitem}
\setlist[itemize]{leftmargin=1.5em, itemsep=2pt}
\setlist[enumerate]{leftmargin=1.5em, itemsep=2pt}

% ---------- Figures ----------
\usepackage{float}

% ---------- Hyperlinks ----------
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

% ---------- Misc ----------
\usepackage{microtype}

% =========================================
%                DOCUMENT
% =========================================
\begin{document}

\begin{center}
  {\LARGE\bfseries Mensch-Maschine-Interaktion}\\[6pt]
  {\large Vorlesungsnotizen}\\[4pt]
  {\small Stand: \today}
\end{center}

\vspace{1em}
\tableofcontents
\newpage

% =========================================
\section{Kapitel B: Interaktive Systeme}
% =========================================

% -----------------------------------------
\subsection{Systemarchitektur: Architekturmodelle}
% -----------------------------------------

Architekturmodelle dienen in der Mensch-Maschine-Interaktion dazu, die Struktur eines
interaktiven Systems so zu organisieren, dass die Benutzungsschnittstelle (UI) und die
Anwendungslogik sinnvoll getrennt werden.

Man unterteilt diese Modelle grundsätzlich in drei Kategorien:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Schichtenmodelle} (Beispiel: Seeheim-Modell)
  \item \textbf{Objektorientierte Modelle} (Beispiel: Model-View-Controller -- MVC)
  \item \textbf{Gerätemodelle} (Beispiel: Serviceorientierte Architektur)
\end{enumerate}

% -----------------------------------------
\subsubsection{Das Seeheim-Modell (Schichtenmodell)}
% -----------------------------------------

Das Seeheim-Modell ist ein klassisches Beispiel für eine hierarchische Trennung in drei
Schichten.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  layerbox/.style={draw, minimum width=2.4cm, minimum height=1cm,
                   align=center, font=\small},
  >=Stealth
]
  % Benutzer
  \node[ellipse, draw, minimum width=2cm, minimum height=0.7cm] (user) at (0, 3.8)
    {Benutzer};

  % Three layer boxes
  \node[layerbox] (pres) at (0,    2) {\textbf{Präsentations-}\\Schicht};
  \node[layerbox] (dial) at (3.2,  2) {\textbf{Dialogsteuer-}\\schicht};
  \node[layerbox] (app)  at (6.4,  2) {\textbf{Anwendungs-}\\schicht};

  % Benutzungsschnittstelle frame
  \begin{scope}[on background layer]
    \node[draw, dashed, inner sep=0.5cm,
          fit=(pres)(dial)(app),
          label=below:{\small\itshape Benutzungsschnittstelle}] {};
  \end{scope}

  % Anwendung (outside)
  \node[layerbox, minimum width=2cm] (anw) at (9.8, 2) {\textbf{Anwendung}};

  % Arrows
  \draw[<->] (user)  -- (pres);
  \draw[<->] (pres)  -- (dial);
  \draw[<->] (dial)  -- (app);
  \draw[<->] (app)   -- (anw);
\end{tikzpicture}
\caption{Das Seeheim-Modell}
\end{figure}

\textbf{Die Schichten:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Präsentations-Schicht:} Direkt dem Benutzer zugewandt; beinhaltet
        die visuelle Darstellung sowie die physische Interaktion (Widgets wie Buttons,
        Menüs, Eingabefelder).
  \item \textbf{Dialogsteuer-Schicht:} Das \glqq{}Gehirn\grqq{} bzw. \glqq{}Gedächtnis\grqq{} des Dialogs;
        legt fest, wie das System auf Eingaben reagiert und in welchem Zustand sich
        die Interaktion befindet.
  \item \textbf{Anwendungs-Schicht:} Schnittstelle zur eigentlichen Fachlogik;
        definiert, welche Daten und Funktionen der Anwendung für die UI verfügbar sind.
\end{itemize}

\textbf{Vorteile:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Portierbarkeit \& Wiederverwendbarkeit:} UI lässt sich austauschen,
        ohne den Anwendungscode zu ändern.
  \item \textbf{Aufgabenteilung:} UI-Designer und Entwickler der Anwendungslogik
        können unabhängig voneinander arbeiten.
  \item \textbf{Rapid Prototyping:} Die Oberfläche lässt sich schnell verändern,
        da sie vom Kern getrennt ist.
\end{itemize}

\textbf{Nachteile:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Leistungseinbußen (\glqq{}Sonderwege\grqq{}):} Schnelle grafische Ausgaben
        (z.\,B. Echtzeit-Visualisierungen) müssen die Schichten oft umgehen,
        da der Weg durch den Dialogcontroller zu langsam ist.
  \item \textbf{Fließende Grenzen:} In der Praxis ist eine strikte Grenze zwischen
        Präsentation und Steuerung oft schwer zu ziehen.
  \item \textbf{Komplexität des Kontrollflusses:} Keine klaren Vorgaben, wie
        Nachrichten zwischen den Schichten fließen
        (Prozeduraufruf vs.\ Nachrichtenaustausch).
\end{itemize}

% -----------------------------------------
\subsubsection{Model-View-Controller (MVC)}
% -----------------------------------------

Das heute am weitesten verbreitete Entwurfsmuster für moderne Benutzeroberflächen
(Android, Java Swing, Qt).

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  comp/.style={draw, minimum width=2.4cm, minimum height=0.9cm,
               align=center, font=\small\bfseries},
  lbl/.style={font=\footnotesize, align=center},
  >=Stealth
]
  \node[comp] (view)  at (-3,    0) {View};
  \node[comp] (model) at ( 3,    0) {Model};
  \node[comp] (ctrl)  at ( 0,  -3) {Controller};

  % Model → View (dashed: notify) — oben
  \draw[->, dashed, bend right=20]
    (model) to
    node[above, lbl] {benachrichtigt registrierte Views\\(Listener) bei Änderungen}
    (view);

  % View → Model (query) — unten
  \draw[->, bend right=20]
    (view) to
    node[below, lbl] {fragt Daten ab}
    (model);

  % Controller → View
  \draw[->]
    (ctrl) -- node[left, lbl] {informiert über\\Darstellungsänderung\\(z.\,B. Textselektion)} (view);

  % Controller → Model
  \draw[->]
    (ctrl) -- node[right, lbl] {ruft Verarbeitungslogik auf,\\leitet Änderungen weiter} (model);

  % Events → Controller
  \draw[->]
    (0, -4.8) -- node[right, lbl] {Events\\(z.\,B. Benutzereingabe)} (ctrl);

  % Side labels
  \node[lbl, left=0.1cm of view]  {(Graphische)\\Darstellung};
  \node[lbl, right=0.1cm of model] {Daten und\\Verarbeitungs-\\logik};
\end{tikzpicture}
\caption{Model-View-Controller-Entwurfsmuster (MVC)}
\end{figure}

\textbf{Die drei Komponenten:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Model:} Verwaltet Daten und Verarbeitungslogik; informiert
        registrierte Views über Änderungen.
  \item \textbf{View:} Grafische Darstellung; fragt Daten aktiv beim Model ab
        und reagiert auf Änderungsmitteilungen.
  \item \textbf{Controller:} Verarbeitet Events (Mausklicks, Tastatureingaben);
        ruft Logik im Model auf und leitet Änderungen an die View weiter.
\end{itemize}

\textbf{Vorteile:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Mehrfache Ansichten:} Ein Model kann gleichzeitig in verschiedenen
        Views dargestellt werden (z.\,B. als Tabelle und als Diagramm).
  \item \textbf{Synchronisation:} Durch den Listener-Mechanismus bleiben alle
        Views automatisch aktuell.
\end{itemize}

\begin{examplebox}
  In einem Musik-Player ist das \textit{Model} die Playlist, der aktuelle Track und
  der Wiedergabestatus. Die \textit{View} zeigt Titel, Fortschrittsbalken und
  Album-Cover an. Der \textit{Controller} verarbeitet Eingaben wie Play\,/\,Pause
  oder Weiter.
\end{examplebox}

\textbf{Beispiele:} Java AWT/Swing, Windows-UIs, Android-Apps, Qt-Framework.

% -----------------------------------------
\subsubsection{Serviceorientierte Architektur (SOA) -- Gerätemodell}
% -----------------------------------------

SOA wird als Dreiecksbeziehung dargestellt und dient in der MMI als Gerätemodell:
die Anwendung nutzt Hardware-Dienste (z.\,B. Grafik) über einen standardisierten
Service-Kanal.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  actor/.style={circle, draw, minimum size=2.2cm, align=center, font=\small\bfseries},
  lbl/.style={font=\small},
  >=Stealth
]
  \node[actor] (reg)  at ( 0,   3) {Service\\Registry};
  \node[actor] (prov) at (-3,   0) {Service\\Provider};
  \node[actor] (cons) at ( 3,   0) {Service\\Consumer};

  \draw[->] (prov) -- node[left,  lbl] {Publish} (reg);
  \draw[->] (reg)  -- node[right, lbl] {Find}    (cons);
  \draw[<->](prov) -- node[below, lbl] {Bind}    (cons);
\end{tikzpicture}
\caption{Serviceorientierte Architektur (SOA)}
\end{figure}

\textbf{Die Akteure:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Service Provider:} Erstellt einen Dienst und stellt ihn bereit
        (\textit{Publish}).
  \item \textbf{Service Registry:} Verzeichnis, in dem der Consumer passende
        Dienste sucht (\textit{Find}).
  \item \textbf{Service Consumer:} Findet den Dienst und bindet ihn ein
        (\textit{Bind}).
\end{itemize}

\begin{examplebox}
  In der Computergraphik fungiert das Anwendungsprogramm als \textbf{Client} und
  nutzt die Dienste eines Graphiksystems (z.\,B. OpenGL) als \textbf{Server}.
\end{examplebox}

\textbf{Vorteile:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Lose Kopplung:} Provider und Consumer müssen sich nicht direkt
        kennen -- die Vermittlung läuft über die Registry.
  \item \textbf{Austauschbarkeit:} Ein Dienst (z.\,B. ein Eingabegerät) kann
        gegen einen anderen ausgetauscht werden, ohne die Anwendung zu ändern.
  \item \textbf{Wiederverwendbarkeit:} Einmal registrierte Dienste können von
        mehreren Consumern gleichzeitig genutzt werden.
\end{itemize}

\textbf{Nachteile:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Overhead durch Registry:} Jede Kommunikation läuft über eine
        zusätzliche Vermittlungsschicht, was Latenz erzeugen kann.
  \item \textbf{Komplexität:} Das Verwalten von Diensten (Publish, Find, Bind)
        erhöht den Implementierungsaufwand gegenüber direkten Aufrufen.
  \item \textbf{Single Point of Failure:} Fällt die Registry aus, können
        Consumer keine neuen Dienste mehr finden.
\end{itemize}

% -----------------------------------------
\subsection{Das Mensch-Maschine-Interaktionsmodell}
% -----------------------------------------

Dieses Modell beschreibt die Interaktion als einen \textbf{geschlossenen Regelkreis (Loop)}
zwischen einem menschlichen Benutzer und einem Computersystem. Jede Aktion ruft eine
Reaktion hervor; die Kommunikation findet über eine Veränderung der \glqq{}Umwelt\grqq{} statt
(z.\,B. was auf dem Bildschirm angezeigt wird).

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
  rbox/.style={draw, rounded corners=4pt, minimum width=1.7cm, minimum height=1.0cm,
               align=center, font=\small, fill=white, line width=0.6pt},
  >=Stealth, line width=0.7pt
]
  %% ===== NODES =====
  \node[rbox] (bew)  at (-5.5,  1.4) {Bewer-\\tung};
  \node[rbox] (ziel) at (-5.5,  0.0) {Ziel-\\setzung};
  \node[rbox] (plan) at (-5.5, -1.4) {Planung};
  \node[rbox] (wahr) at (-3.3,  1.4) {Wahr-\\nehmung};
  \node[rbox] (hand) at (-3.3, -1.4) {Hand-\\lung};

  \node[rbox, minimum height=1.5cm] (aufn) at (3.5,  1.4) {Informa-\\tions-\\auf-\\nahme};
  \node[rbox, minimum height=1.5cm] (ausg) at (3.5, -1.4) {Informa-\\tions-\\aus-\\gabe};
  \node[rbox] (anal) at (5.7,  1.4) {Analyse};
  \node[rbox] (zust) at (5.7, -1.4) {Zu-\\stands-\\über-\\gang};

  %% ===== BACKGROUNDS =====
  \begin{scope}[on background layer]
    \filldraw[fill=orange!70, draw=black, line width=1pt]
      (1.8, -2.6) rectangle (7.4, 2.6);
    \filldraw[fill=green!55, draw=black, line width=1pt]
      (-4.5, 0) ellipse (3.2cm and 2.8cm);
    \node[draw, rounded corners=8pt, fill=orange!25, line width=0.6pt,
          inner sep=0.4cm, fit=(aufn)(ausg)(anal)(zust)] {};
    \node[draw, rounded corners=6pt, fill=yellow!60, line width=0.6pt,
          inner sep=0.3cm, fit=(bew)(ziel)(plan)] {};
    \node[draw, rounded corners=6pt, fill=yellow!60, line width=0.6pt,
          inner sep=0.3cm, fit=(wahr)(hand)] {};
  \end{scope}

  %% ===== LABELS =====
  \node[font=\bfseries] at (-4.5, 2.4) {Benutzer};
  \node[font=\bfseries] at (4.6,  2.2) {Computersystem};

  %% ===== UMWELT BOX =====
  \node[draw, fill=blue!20, line width=0.7pt,
        minimum width=2.0cm, minimum height=3.2cm,
        align=center, font=\small] (umwelt) at (0, 0)
    {Ände-\\rungen\\der\\Umwelt};

  %% ===== ARROWS INSIDE BENUTZER =====
  \draw[->] (wahr.west)  -- (bew.east);
  \draw[->] (bew.south)  -- (ziel.north);
  \draw[->] (ziel.south) -- (plan.north);
  \draw[->] (plan.east)  -- (hand.west);
  \draw[->, dashed] (hand.north) -- (wahr.south);

  %% ===== CONNECTIONS THROUGH UMWELT (alle horizontal) =====
  \draw[->] (hand.east)                 -- ([yshift=-14mm]umwelt.west);
  \draw[->] ([yshift= 14mm]umwelt.west) -- (wahr.east);
  \draw[->] ([yshift= 14mm]umwelt.east) -- (aufn.west);
  \draw[->] (ausg.west)                 -- ([yshift=-14mm]umwelt.east);

  %% ===== ARROWS INSIDE COMPUTER =====
  \draw[->] (aufn.east)  -- (anal.west);
  \draw[->] (anal.south) -- (zust.north);
  \draw[->] (zust.west)  -- (ausg.east);

\end{tikzpicture}%
}
\caption{Mensch-Maschine-Interaktionsmodell}
\end{figure}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsubsection{Die Benutzerseite -- Kognitiver Prozess des Menschen}
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -

Der Mensch durchläuft intern vier Hauptphasen:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Wahrnehmung (Perception):} Der Benutzer nimmt Signale der Maschine
        über seine Sinnesorgane (Augen, Ohren, Tastsinn) auf.
  \item \textbf{Bewertung (Evaluation):} Das Wahrgenommene wird mit dem ursprünglichen
        Ziel verglichen. \textit{\glqq{}Ist das passiert, was ich wollte?\grqq{}}
  \item \textbf{Zielsetzung (Goal):} Basierend auf der Bewertung entscheidet der
        Benutzer, was als Nächstes zu tun ist.
  \item \textbf{Planung \& Handlung (Execution):} Der Benutzer plant die physische
        Bewegung und führt sie über sein motorisches System aus.
\end{enumerate}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsubsection{Die Computerseite -- Informationsverarbeitung des Systems}
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -

Parallel dazu verarbeitet das System die Eingaben in vier Schritten:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Informationsaufnahme:} Das System registriert Signale über
        \textbf{Sensoren} oder Eingabegeräte (Maus, Tastatur, Kamera, Mikrofon).
  \item \textbf{Analyse:} Das System interpretiert die Daten -- \textbf{Bedeutungsanalyse}
        oder Mustererkennung (z.\,B. \glqq{}Der Klick erfolgte auf den Speichern-Button\grqq{}).
  \item \textbf{Zustandsübergang:} Die Programmlogik wird ausgeführt; der interne
        Zustand der Software ändert sich (z.\,B. Datei wird gespeichert, Objekt
        in einer 3D-Szene wird verschoben).
  \item \textbf{Informationsausgabe:} Das System erzeugt Feedback über \textbf{Medien}
        (Grafik auf dem Display, Ton aus Lautsprechern).
\end{enumerate}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsubsection{Kernbegriffe der Interaktion}
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -

\begin{itemize}
  \item \textbf{Interaktionsaufgabe (Interaction Task):} Eine \textit{abstrakte}
        Aktion innerhalb einer Anwendung.\\
        \textit{Beispiele:} Objektauswahl, Text eingeben, Objekt im Raum transformieren
        (drehen / verschieben).

  \item \textbf{Interaktionstechnik (Interaction Technique):} Die \textit{konkrete
        technische Realisierung} einer Interaktionsaufgabe.\\
        \textit{Beispiele für \glqq{}Objekt auswählen\grqq{}:}
        \begin{enumerate}
          \item Mit der Maus auf ein Icon klicken.
          \item Den Namen des Objekts per Tastatur tippen.
          \item In einer VR-Umgebung mit einem \glqq{}virtuellen Laserstrahl\grqq{} zeigen.
        \end{enumerate}

  \item \textbf{Interaktionsstil (Dialogstil):} Legt fest, in welcher \textit{Form}
        der Dialog zwischen Mensch und Maschine gestaltet ist (siehe B.3).

  \item \textbf{Interaktionsumgebung:} Die technische Umgebung, in der Aufgaben,
        Techniken und Stile umgesetzt werden (siehe B.4).
\end{itemize}


% -----------------------------------------
\subsection{Kommunikationskanäle}
% -----------------------------------------

Dieses Thema befasst sich damit, wie Informationen physisch zwischen Mensch und Maschine
übertragen werden. Man unterscheidet strikt zwischen der \textbf{Sender-} und der
\textbf{Empfängerseite}.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, line width=0.7pt]
  \node[draw, minimum width=2.2cm, minimum height=2.8cm, align=center] (mensch)  at (0, 0)
    {Mensch};
  \node[draw, minimum width=2.4cm, minimum height=2.8cm, align=center] (rechner) at (7, 0)
    {MMI-System\\(Rechner)};

  % Mensch → Rechner (obere Linie, dashed)
  \draw[->, dashed]
    ([yshift=4mm]mensch.east) -- ([yshift=4mm]rechner.west)
    node[midway, above, font=\small] {Modalitäten}
    node[midway, below, font=\small] {Sensorik};

  % Rechner → Mensch (untere Linie, dashed)
  \draw[->, dashed]
    ([yshift=-4mm]rechner.west) -- ([yshift=-4mm]mensch.east)
    node[midway, above, font=\small] {Medien}
    node[midway, below, font=\small] {Sinne};
\end{tikzpicture}
\caption{Kommunikationskanäle zwischen Mensch und MMI-System}
\end{figure}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsubsection{Die vier Grundkomponenten}
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -

\begin{itemize}
  \item \textbf{Modalität} (Mensch $\rightarrow$ Maschine): Typ des Ausgabesignals,
        den der \textbf{Mensch} erzeugt.\\
        \textit{Beispiele:} Sprache, Töne, Gestik, Mimik, Körperbewegungen,
        Biosignale (Gehirnströme).

  \item \textbf{Sensorik} (Aufnahme durch die Maschine): Technische Kanäle, mit
        denen das \textbf{System} Signale des Menschen aufnimmt.\\
        \textit{Beispiele:} Mikrofone, Kameras, Touchscreens, elektrochemische
        Sensoren, elektromagnetische Antennen.

  \item \textbf{Medien} (Maschine $\rightarrow$ Mensch): Typ des Ausgabesignals,
        den die \textbf{Maschine} erzeugt.\\
        \textit{Beispiele:} Text, Grafik (Standbild/Animation), Sprachsynthese,
        künstlicher oder realistischer Ton.

  \item \textbf{Sinne} (Aufnahme durch den Menschen): Menschliche Sinnesorgane,
        die Signale der Maschine registrieren.\\
        \textit{Beispiele:} Sehen (visuell), Hören (auditiv), Tasten
        (haptisch/taktil), Riechen (olfaktorisch), Schmecken (gustatorisch).
\end{itemize}

\begin{notebox}
  Schema für die Klausur:\\
  \textbf{Mensch (Modalität) $\rightarrow$ Sensorik $\rightarrow$ Rechner
  $\rightarrow$ Medium $\rightarrow$ Sinne $\rightarrow$ Mensch}
\end{notebox}

\textbf{Beispiele für Systeme mit allen vier Kanälen:}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Sprachassistent (z.\,B.\ Alexa):}
    \begin{itemize}
      \item \textit{Modalität:} Mensch erzeugt \textbf{Sprache}
      \item \textit{Sensorik:} System nimmt Signal über \textbf{Mikrofon} auf
      \item \textit{Medien:} System gibt \textbf{Sprachsynthese} und \textbf{Text auf Display} aus
      \item \textit{Sinne:} Mensch registriert über \textbf{Hören (auditiv)} und \textbf{Sehen (visuell)}
    \end{itemize}

  \item \textbf{Navigationssystem im Auto:}
    \begin{itemize}
      \item \textit{Modalität:} Mensch erzeugt \textbf{Sprache} (Sprachbefehl) und \textbf{Gestik} (Tippen auf Touchscreen)
      \item \textit{Sensorik:} System nimmt Signale über \textbf{Mikrofon} und \textbf{Touchscreen} auf
      \item \textit{Medien:} System gibt \textbf{Grafik} (Karte) und \textbf{Sprachsynthese} aus
      \item \textit{Sinne:} Mensch registriert über \textbf{Sehen (visuell)} und \textbf{Hören (auditiv)}
    \end{itemize}
\end{itemize}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsubsection{Kombination mehrerer Kanäle}
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -

\begin{center}
\begin{tabular}{p{2.8cm} p{5.5cm} p{5cm}}
\hline
\textbf{Begriff} & \textbf{Erklärung} & \textbf{Beispiel} \\
\hline
\textbf{Multimedial} & Mehr als ein \textbf{Medium} (Ausgabeseite des Rechners) &
  Lernsystem mit Text, Bild und Video \\[4pt]
\textbf{Multimodal} & Mehr als eine \textbf{Modalität} (Eingabeseite des Menschen) &
  Sprechen + Zeigen: \glqq{}Lösche dieses Objekt\grqq{} + Fingerzeig \\[4pt]
\textbf{Multicodal} & Verschiedene \textbf{Kodierungen} für dasselbe Medium &
  \glqq{}STOPP\grqq{} als Wort + rotes Achteck-Symbol \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Multimediale Interaktion:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Vorteil:} Informationen über mehrere Kanäle (Hören \& Sehen) werden
        besser aufgenommen und behalten.
  \item \textbf{Nachteil:} Gefahr der \textbf{Informationsüberlastung} -- schwierig,
        die Aufmerksamkeit auf das Wesentliche zu lenken.
\end{itemize}

\textbf{Multimodale Interaktion:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Vorteil:} \textbf{Höhere Robustheit} -- bei Umgebungslärm kann das
        System die Absicht durch Gestik erkennen, auch wenn die Sprache nicht
        verstanden wird.
  \item \textbf{Nachteil:} \textbf{Technische Komplexität} -- das System muss
        verschiedene Eingabeströme (z.\,B. Lippenbewegung + Ton) in Echtzeit
        synchronisieren und verschmelzen.
\end{itemize}

% -----------------------------------------
\subsection{Interaktionsstile (Dialoggestaltung)}
% -----------------------------------------

Ein \textbf{Interaktionsstil} (auch Dialogstil oder Dialogform) legt fest, wie der
Austausch zwischen Mensch und Maschine strukturell gestaltet ist. Es werden drei
Hauptstile unterschieden: \textbf{sprachbasiert}, \textbf{direkt-manipulativ} und
\textbf{gestenbasiert}.

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsubsection{Sprachbasierte Interaktion}
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -

Nutzt geschriebene oder gesprochene Sprache zur Kommunikation. Zwei Varianten:

\textbf{A. Kommandosprachen (CLI)} -- synthetische Sprachen mit strenger Syntax.

\textit{Merkmale:} Zeichen, Abkürzungen und Wörter nach einer festen Grammatik.\\
\textit{Beispiele:} Linux-Terminal (\texttt{ls -al}), Windows CMD, SQL-Abfragen.\\
\textit{Zielgruppe:} Professionelle Nutzer und Administratoren.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Vorteile:}
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Effizienz:} Erfahrene Nutzer lösen komplexe Aufgaben sehr schnell.
      \item \textbf{Skriptfähigkeit:} Erlaubt Makros und Automatisierungen.
      \item \textbf{Direkter Zugriff:} Tiefe Systemfunktionen ohne grafische Umwege.
    \end{itemize}
  \item \textbf{Nachteile:}
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Hoher Lernaufwand:} Befehle müssen auswendig gelernt werden
            (\textit{Recall} statt \textit{Recognition}).
      \item \textbf{Fehleranfälligkeit:} Ein Tippfehler führt oft zu Fehlern;
            Hilfestellungen sind schwer zu geben.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{B. Natürliche Sprache} -- Interaktion wie im Alltag.

\textit{Beispiele:} Sprachassistenten (Alexa, Siri), Chatbots (ChatGPT),
Auskunftssysteme der Bahn.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Vorteile:}
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Geringer Lernaufwand:} Keine speziellen Befehle nötig.
      \item \textbf{Barrierefreiheit:} Ideal, wenn die Hände beschäftigt sind.
    \end{itemize}
  \item \textbf{Nachteile:}
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Ineffizienz:} Natürliche Sprache ist redundant.
      \item \textbf{Mehrdeutigkeit:} Wörter können verschiedene Bedeutungen haben.\\
            \textit{Beispiel:} \glqq{}Wir fliegen nach Hamburg\grqq{} vs.\
            \glqq{}Der Raum ist voller Fliegen\grqq{}.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Techniken der sprachbasierten Interaktion:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Eingabe:} Tastatur, Handschrift, Spracheingabe, Gebärdenspracheingabe.
  \item \textbf{Ausgabe:} Text auf dem Display, Sprachsynthese, Gebärdensprachausgabe.
\end{itemize}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsubsection{Direkte Manipulation (DMI)}
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -

Objekte auf dem Bildschirm werden direkt mit einem Eingabegerät (Maus, Finger)
angefasst und verändert.

\textbf{Zentrale Charakteristika:}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Sichtbarkeit} aller relevanten Objekte und Aktionen.
  \item \textbf{Schnelle, umkehrbare Aktionen:} Änderungen sind schrittweise
        ausführbar und können sofort rückgängig gemacht werden.
  \item \textbf{Visuelle Manipulation:} Ersetzen von Textbefehlen durch Ziehen,
        Klicken oder Verschieben.
\end{enumerate}

\textbf{Das WYSIWYG-Prinzip:} \glqq{}What you see is what you get\grqq{} --
das Dokument wird am Bildschirm exakt so dargestellt, wie es später aussieht.
\begin{itemize}
  \item \textit{WYSIWYG:} Microsoft Word.
  \item \textit{Nicht-WYSIWYG:} \LaTeX{} (Code wird kompiliert, Ergebnis erst danach
        sichtbar).
\end{itemize}

\textbf{Metaphern} -- Konzepte aus der physischen Welt für intuitive Bedienung:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Desktop-Metapher:} Bildschirm als Schreibtisch mit Ordnern und
        Papierkorb.
  \item \textbf{Buch-Metapher:} Umblättern von Seiten in einer App.
\end{itemize}

\textbf{Vorteile:}
\begin{itemize}
  \item Intuitive Bedienung; Fehler sofort sichtbar und korrigierbar.
  \item Weitgehend sprachunabhängig.
\end{itemize}

\textbf{Nachteile:}
\begin{itemize}
  \item Platzraubend auf dem Display.
  \item Icons können verwechselt werden.
  \item Geringere Präzision (vgl. \glqq{}Fat Finger Problem\grqq{}).
\end{itemize}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsubsection{Gestenbasierte Interaktion}
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -

Interaktion durch Bewegungen des Körpers oder einzelner Körperteile (Finger, Hände,
Augen).

\textbf{Geste vs. Pose:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Geste (Bewegt-Geste):} Dynamische Bewegung mit kommunikativer
        Absicht (z.\,B. Winken).
  \item \textbf{Pose (Statische Geste):} Symbolhafte Haltung ohne Bewegung
        (z.\,B. \glqq{}Daumen hoch\grqq{}).
\end{itemize}

\textbf{Die 5 Gestenstile:}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Deiktische Gesten:} Zeige- oder Verweisgesten zur Auswahl von
        Objekten (besonders in VR oder am interaktiven Tisch).
  \item \textbf{Manipulative Gesten:} Direkte Steuerung von Objekten.\\
        \textit{Beispiel:} Pinch-to-zoom (Zwei-Finger-Spreizgeste) auf dem iPad.
  \item \textbf{Symbolische Gesten:} Kodieren einen festen Befehl.\\
        \textit{Beispiel:} \glqq{}V\grqq{}-Zeichen mit den Fingern.
  \item \textbf{Sprachbegleitende Gesten:} Co-verbale Bewegungen während des
        Redens. Technisch schwer zu erfassen (Echtzeit-Synchronisation mit Sprache
        erforderlich).
  \item \textbf{Zeichen-/Gebärdensprache:} Komplexe lexikalische Sprachen mit
        eigener Grammatik aus Sequenzen von Gesten.
\end{enumerate}

\vspace{0.5em}
\begin{center}
\begin{tabular}{p{3.5cm} p{5cm} p{4cm}}
\hline
\textbf{Stil} & \textbf{Hauptmerkmal} & \textbf{Beispiel} \\
\hline
Sprachbasiert (CLI)     & Effizienz durch Textbefehle       & Linux Terminal (\texttt{ls}) \\[3pt]
Sprachbasiert (Natürl.) & Intuition durch Alltagssprache    & Siri / Alexa \\[3pt]
Direkte Manipulation    & Visuelles Handeln (Metaphern)     & Drag \& Drop am Desktop \\[3pt]
Gestenbasiert           & Körperbewegung als Eingabe        & Zoom-Geste am Smartphone \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

% -----------------------------------------
\subsection{Interaktionsumgebungen}
% -----------------------------------------

Interaktionsumgebungen sind die technischen Umgebungen, in denen Aufgaben, Techniken
und Stile umgesetzt werden.

\begin{itemize}
  \item \textbf{CLI (Command Line Interface):} Textbasiert, streng reglementiert
        und kodiert.
  \item \textbf{GUI (Graphical User Interface):} Nutzt Metaphern (z.\,B. den
        \glqq{}Schreibtisch\grqq{}) und grafische Widgets.
  \item \textbf{WIMP-Systeme:} Unterform der GUI -- bestehend aus
        \textbf{W}indows, \textbf{I}cons, \textbf{M}enus und \textbf{P}ointers.
  \item \textbf{NUI (Natural User Interface):} Ermöglicht \glqq{}natürliche\grqq{} Interaktionen,
        z.\,B. durch Berührung (iPad) oder Sprache.
  \item \textbf{TUI (Tangible User Interface):} Greifbare Schnittstellen, bei denen
        physische Objekte als Eingabemedien dienen.
  \item \textbf{BCI (Brain Computer Interface):} Direkte Steuerung durch
        Gehirnströme (Biosignale).
\end{itemize}

% =========================================
\section{Kapitel C: Wahrnehmung}
% =========================================

Die Wahrnehmung ist der Prozess, bei dem Reize aus der Umwelt über die Sinnesorgane
aufgenommen und im Gehirn verarbeitet werden. Für die MMI ist dieses Kapitel essenziell,
um zu verstehen, wie Informationen präsentiert werden müssen, damit der Mensch sie
optimal aufnehmen kann.

% -----------------------------------------
\subsection{Visuelle Wahrnehmung (Sehsinn)}
% -----------------------------------------

Der dominante Wahrnehmungskanal in der MMI.

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsubsection{Sinneszellen: Stäbchen und Zapfen}
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -

\begin{itemize}
  \item \textbf{Stäbchen:} Zuständig für das \textbf{Hell-Dunkel-Sehen}. Extrem
        lichtempfindlich, ermöglichen Sehen bei Dämmerung -- können aber keine
        Farben unterscheiden.
  \item \textbf{Zapfen:} Zuständig für das \textbf{Farbsehen}. Drei Typen (für
        verschiedene Wellenlängen); benötigen mehr Licht als Stäbchen.
\end{itemize}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsubsection{Anpassungsmechanismen: Akkommodation und Adaption}
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -

\textbf{Akkommodation (Fokussierung):}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Definition:} Anpassung der \textbf{Brechkraft} der Linse.
  \item \textbf{Zweck:} Objekte in beliebigen Abständen scharf auf der Netzhaut
        abbilden.
  \item \textbf{Auslöser:} Änderung der Entfernung zum betrachteten Objekt.
\end{itemize}

\begin{notebox}[title={Was ist Brechkraft der Linse?}]
  Die Linse im Auge ist elastisch und kann ihre Form verändern. Je stärker sie
  gewölbt ist, desto stärker bricht (bündelt) sie die Lichtstrahlen -- das ist
  eine hohe Brechkraft. Ziel ist immer, die Strahlen \textbf{genau auf der Retina}
  zu fokussieren:
  \begin{itemize}[noitemsep]
    \item \textbf{Fernes Objekt} $\rightarrow$ Strahlen fast parallel $\rightarrow$
          Linse flach (geringe Brechkraft).
    \item \textbf{Nahes Objekt} $\rightarrow$ Strahlen divergieren stark $\rightarrow$
          Linse stark gewölbt (hohe Brechkraft).
  \end{itemize}
  Akkommodation = der Vorgang, bei dem die Augenmuskeln die Linsenform automatisch
  anpassen.
\end{notebox}

\begin{notebox}
  \textbf{VR/AR-Relevanz:} \textbf{Vergenz-Akkommodations-Konflikt} -- wenn virtuelle
  Tiefe nicht mit der physischen Akkommodation übereinstimmt.
\end{notebox}

\textbf{Adaption (Helligkeitsanpassung):}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Definition:} Anpassung der \textbf{Pupillenweite} an die
        Lichtintensität (analog zur Blende einer Kamera).
  \item Viel Licht $\rightarrow$ Pupille klein (Kontraktion).
  \item Wenig Licht $\rightarrow$ Pupille groß (Dilatation).
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabular}{p{3cm} p{5cm} p{5cm}}
\hline
\textbf{Merkmal} & \textbf{Akkommodation} & \textbf{Adaption} \\
\hline
Was wird angepasst? & Brechkraft (Linse)            & Pupillenweite \\[3pt]
Ziel                & Schärfe bei variabler Distanz & Lichteinfall regulieren \\[3pt]
Auslöser            & Entfernung zum Objekt         & Lichtintensität \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsubsection{Präattentive und Attentive Wahrnehmung}
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -

\begin{itemize}
  \item \textbf{Präattentive Wahrnehmung:} \textbf{Vorbewusste, unterschwellige}
        Wahrnehmung. Läuft parallel ab und erkennt einfache Merkmale (Farbe, Form,
        Bewegung) sofort -- ohne bewusste Aufmerksamkeit.\\
        \textit{Beispiel:} Ein roter Punkt in einer Menge blauer Punkte fällt sofort
        auf.
  \item \textbf{Attentive Wahrnehmung:} Bewusste \textbf{Erkennung und Einordnung
        komplexer Strukturen}. Erfordert Aufmerksamkeit und sequenziellen Fokus.
\end{itemize}

% -----------------------------------------
\subsection{Auditive Wahrnehmung (Hörsinn)}
% -----------------------------------------

Wird zur Entlastung des visuellen Kanals oder für Alarmsignale genutzt.

\begin{itemize}
  \item Unterscheidung zwischen \textbf{Hörschwelle} (leisester Ton) und
        \textbf{Schmerzgrenze} (lautester Ton).
  \item \textbf{Echoisches Gedächtnis:} Kurzzwischenspeicher für auditive Reize --
        Kapazität ca.\ 5 Einheiten, Dauer 3--4 Sekunden.
\end{itemize}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -
\subsubsection{Auditory Icons vs. Earcons}
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -

\begin{itemize}
  \item \textbf{Auditory Icons:} Nutzen \textbf{natürliche Geräusche} als direkte
        Analogie zu Objekten oder Aktionen.\\
        \textit{Beispiel:} Papierknüllen für \glqq{}Löschen\grqq{}, Glockenläuten
        für neue Nachricht.
  \item \textbf{Earcons:} Nutzen \textbf{abstrakte Tonfolgen oder Melodien}. Bedeutung
        ist nicht intuitiv -- \textbf{muss gelernt werden}. Können hierarchisch
        strukturiert sein.\\
        \textit{Beispiel:} Verschiedene Pieptöne für Systemfehlerklassen
        (\glqq{}OS Error\grqq{} vs.\ \glqq{}Execution Error\grqq{}).
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabular}{p{3cm} p{5cm} p{5cm}}
\hline
\textbf{Merkmal} & \textbf{Auditory Icons} & \textbf{Earcons} \\
\hline
Natur       & Natürliche Geräusche           & Abstrakte Melodien / Rhythmen \\[3pt]
Bedeutung   & Intuitiv (analog zur Realität) & Abstrakt (muss gelernt werden) \\[3pt]
Lernaufwand & Gering                         & Hoch \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

% -----------------------------------------
\subsection{Haptische Wahrnehmung (Tastsinn \& Propriozeption)}
% -----------------------------------------

Gewinnt in VR und bei mobilen Geräten (Vibration) zunehmend an Bedeutung.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Propriozeption} (\glqq{}Eigenwahrnehmung\grqq{}): Wahrnehmung der
        eigenen \textbf{Körperlage im Raum} und der Stellung der Gelenke zueinander
        -- man weiß z.\,B. auch mit geschlossenen Augen, wo sich die eigene Hand
        befindet.
  \item \textbf{Kinästhesie} (\glqq{}Bewegungssinn\grqq{}): Empfindung für
        \textbf{Winkeländerungen in den Gelenken} und deren Richtung -- man spürt,
        ob und in welche Richtung sich ein Gelenk gerade bewegt, unabhängig vom
        Sehsinn.
  \item \textbf{Homunculus:} Die Sinneszellen sind im Gehirn ungleich verteilt.
        Hände, Zunge und Lippen belegen einen viel größeren Bereich im sensorischen
        Cortex als z.\,B. der Rücken -- je mehr Rezeptoren eine Körperstelle hat,
        desto größer ist ihre \glqq{}Fläche\grqq{} im Gehirn.
\end{itemize}


% =========================================
\section{Kapitel C.2: Farbmodelle}
% =========================================

Farbmodelle sind mathematische Beschreibungen, um Farben durch Zahlenwerte zu
repräsentieren. In der MMI entscheidend für Erzeugung, Übertragung und Anzeige
von Bildern auf verschiedenen Ausgabemedien.

% -----------------------------------------
\subsection{Physikalische Grundlagen der Farbwahrnehmung}
% -----------------------------------------

Der menschliche Farbeindruck ist das Ergebnis einer Interaktion zwischen Licht,
Materie und dem biologischen Sehapparat.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Sichtbares Spektrum:} ca.\ \textbf{400\,nm (Violett)} bis
        ca.\ \textbf{700\,nm (Rot)}.
  \item \textbf{Drei Faktoren des Farbeindrucks:}
    \begin{enumerate}
      \item \textbf{Spektralverteilung der Lichtquelle} $E(\lambda)$: Energieverteilung
            des einfallenden Lichts.
      \item \textbf{Reflektanz des Objekts} $\rho(\lambda)$: Anteil des reflektierten
            Lichts. Reflektiertes Licht:
            \[ L(\lambda) = E(\lambda) \cdot \rho(\lambda) \]
      \item \textbf{Beobachter:} Farbwahrnehmung $p$ durch die spektrale
            Absorptionskurve $\sigma(\lambda)$ der Netzhautzellen:
            \[ p = \int \sigma(\lambda)\, L(\lambda)\, d\lambda \]
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, line width=0.7pt, node distance=2cm]
  \node[draw, align=center, minimum width=1.8cm, minimum height=1cm] (licht)
    {Licht\\$E(\lambda)$};
  \node[draw, align=center, minimum width=1.8cm, minimum height=1cm, right=2cm of licht] (objekt)
    {Objekt\\$\rho(\lambda)$};
  \node[draw, align=center, minimum width=1.8cm, minimum height=1cm, right=2cm of objekt] (auge)
    {Beobachter\\$\sigma(\lambda)$};
  \node[draw, align=center, minimum width=1.8cm, minimum height=1cm, right=2cm of auge] (gehirn)
    {Gehirn\\$p$};

  \draw[->] (licht) -- node[above, font=\small] {$\times\,\rho$} (objekt);
  \draw[->] (objekt) -- node[above, font=\small] {$L(\lambda)$} (auge);
  \draw[->] (auge) -- node[above, font=\small] {$\int\sigma L\,d\lambda$} (gehirn);
\end{tikzpicture}
\caption{Sensorische Farbwahrnehmung: Licht $\rightarrow$ Objekt $\rightarrow$ Auge $\rightarrow$ Gehirn}
\end{figure}

\begin{notebox}
  \textbf{Dreifarbenlehre:} Der Mensch besitzt drei Zapfentypen
  (\textbf{S}hort, \textbf{M}edium, \textbf{L}ong) für Blau, Grün und Rot.
  Ein Farbsystem benötigt daher mindestens \textbf{drei Grundtöne}.
\end{notebox}

% -----------------------------------------
\subsection{RGB-Modell (Additiv)}
% -----------------------------------------

\textbf{Additives} Farbmodell -- basiert auf der Mischung von farbigem Licht.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Prinzip:} Farben als gewichtete Summe von Rot, Grün, Blau.
        Maximale Intensität aller drei $\rightarrow$ \textbf{Weiß}.
  \item \textbf{Darstellung:} Einheitswürfel (Color Cube); Achsen R, G, B von
        0 bis 1 (bzw.\ 0 bis 255).
\end{itemize}

\textbf{Probleme:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Geräteabhängigkeit:} Farbton hängt von den physikalischen
        Grundfarben des jeweiligen Monitors ab.
  \item \textbf{Mangelnde Intuition:} Schwierig, eine Wunschfarbe durch
        R-G-B-Anteile zu schätzen.
  \item \textbf{Eingeschränkter Farbraum:} Nicht alle wahrnehmbaren Farben
        lassen sich durch additive Mischung dreier realer Grundfarben erzeugen.
\end{itemize}

\textbf{Darstellung:} Vektor $(R,\,G,\,B)$ mit $R,G,B \in [0,\,1]$
(bzw.\ $0$--$255$ als 8-Bit-Wert).

\textbf{Charakteristische Punkte:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Schwarzpunkt:} $(0,0,0)$ -- kein Licht, kein Farbanteil.
  \item \textbf{Weißpunkt:} $(1,1,1)$ bzw.\ $(255,255,255)$ -- maximale
        Intensität aller drei Kanäle.
  \item \textbf{Grau:} Hauptdiagonale des Würfels:
        $(\alpha,\alpha,\alpha)$ mit $\alpha \in [0,1]$ --
        gleiche Intensität in allen Kanälen.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=2, line width=0.7pt, >=Stealth, font=\small]
  % Axonometrische Projektion: R rechts, G schräg oben-rechts, B gerade oben
  \coordinate (O)  at (0,    0   );
  \coordinate (vR) at (1,    0   );
  \coordinate (vG) at (0.35, 0.5 );
  \coordinate (vB) at (0,    1   );
  \coordinate (RG) at (1.35, 0.5 );
  \coordinate (RB) at (1,    1   );
  \coordinate (GB) at (0.35, 1.5 );
  \coordinate (W)  at (1.35, 1.5 );

  % Versteckte Kanten (gestrichelt)
  \draw[dashed] (O) -- (vR);
  \draw[dashed] (O) -- (vG);
  \draw[dashed] (O) -- (vB);

  % Sichtbare Kanten
  \draw (vR) -- (RG) -- (vG);
  \draw (vR) -- (RB);
  \draw (vG) -- (GB);
  \draw (vB) -- (RB);
  \draw (vB) -- (GB);
  \draw (RG) -- (W);
  \draw (RB) -- (W);
  \draw (GB) -- (W);

  % Achsenpfeile und Beschriftung
  \draw[->, thin] (vR) -- ++(0.25, 0)    node[right]       {$R$};
  \draw[->, thin] (vG) -- ++(0.18, 0.22) node[above right] {$G$};
  \draw[->, thin] (vB) -- ++(0, 0.25)    node[above]       {$B$};

  % Schwarzpunkt und Weißpunkt
  \fill (O) circle (1.5pt)
    node[below left, align=right, font=\scriptsize]
      {\textbf{Schwarz}\\$(0,0,0)$};
  \fill (W) circle (1.5pt)
    node[above right, align=left, font=\scriptsize]
      {\textbf{Weiß}\\$(1,1,1)$};

  % Graudiagonale
  \draw[dotted, line width=1pt] (O) -- (W)
    node[midway, right, font=\scriptsize, xshift=4pt]
      {Grau $(\alpha,\alpha,\alpha)$};
\end{tikzpicture}
\caption{RGB-Einheitswürfel: Schwarzpunkt $(0,0,0)$, Weißpunkt $(1,1,1)$,
Grau auf der Hauptdiagonale.}
\end{figure}

% -----------------------------------------
\subsection{CIE-Modell (Geräteunabhängiges Referenzmodell)}
% -----------------------------------------

Definiert von der \textit{Commission Internationale de l'Éclairage} -- löst das
Problem der Geräteabhängigkeit durch \textbf{theoretische} Komponenten.

\textbf{Komponenten X, Y, Z} (statt R, G, B):
\[
  X = k\int P(\lambda)\,\bar{x}(\lambda)\,d\lambda \qquad
  Y = k\int P(\lambda)\,\bar{y}(\lambda)\,d\lambda \qquad
  Z = k\int P(\lambda)\,\bar{z}(\lambda)\,d\lambda
\]

\begin{itemize}
  \item \textbf{Y-Komponente} entspricht exakt der \textbf{Helligkeitsempfindlichkeit}
        des menschlichen Auges.
  \item \textbf{Normalisierung} (Chromatizitätskoordinaten):
        \[ x = \frac{X}{X+Y+Z} \qquad y = \frac{Y}{X+Y+Z} \qquad z = \frac{Z}{X+Y+Z} \]
        Da $x + y + z = 1$, reichen \textbf{zwei Werte} ($x$ und $y$) zur
        Beschreibung des Farbtons.
  \item \textbf{CIE-Farbtondiagramm:} Typische \glqq{}Schuhsohlen-Form\grqq{}.
        Der Rand = reine Spektralfarben. Der Gamut eines Monitors wird als Dreieck
        eingezeichnet.
  \item \textbf{sRGB:} Industriestandard (HP \& Microsoft) auf CIE-Basis mit
        \textbf{D65-Weißpunkt} als Referenz.
\end{itemize}

\textbf{Messinstrumente:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Colorimeter:} Misst $X$, $Y$, $Z$.
  \item \textbf{Spektroradiometer:} Misst $X$, $Y$, $Z$ + das gesamte Spektrum.
  \item \textbf{Fotometer:} Misst ausschließlich die Helligkeit ($Y$).
\end{itemize}

\textbf{Darstellung:} 3D-Vektor $(X,\,Y,\,Z)$; nach Normalisierung
zweidimensionale Chromatizitätskoordinaten $(x,\,y)$ plus Helligkeit $Y$
(xyY-Modell).

\textbf{Charakteristische Punkte:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Schwarzpunkt:} $(X,Y,Z) = (0,0,0)$ -- kein Licht;
        im Chromatizitätsdiagramm undefiniert ($Y = 0$).
  \item \textbf{Weißpunkt (D65):} $(x,\,y) = (0{,}3127,\;0{,}3290)$,
        $Y = 1{,}0$ -- Norm-Weißpunkt nach sRGB-Standard.
  \item \textbf{Grau:} Gleiche Chromatizität wie der Weißpunkt
        ($(x,y)$ konstant), nur $Y$ variiert zwischen 0 und 1 --
        Grau liegt auf der \textbf{Neutralachse} im $xy$-Diagramm.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=5, line width=0.7pt, >=Stealth]
  % Achsen
  \draw[->] (-0.02, 0) -- (0.85, 0) node[right, font=\small] {$x$};
  \draw[->] (0, -0.02) -- (0, 0.92) node[above, font=\small] {$y$};

  % Achsen-Ticks
  \foreach \x in {0.2, 0.4, 0.6, 0.8} {
    \draw (\x, 0) -- (\x, -0.012) node[below, font=\tiny] {\x};
  }
  \foreach \y in {0.2, 0.4, 0.6, 0.8} {
    \draw (0, \y) -- (-0.012, \y) node[left, font=\tiny] {\y};
  }

  % Spektrallokus (vereinfachte Schuhsohlen-Form)
  \draw[thick]
    (0.174, 0.005)
    .. controls (0.14, 0.02) and (0.10, 0.08) ..
    (0.078, 0.171)
    .. controls (0.06, 0.32) and (0.06, 0.62) ..
    (0.073, 0.833)
    .. controls (0.12, 0.83) and (0.22, 0.77) ..
    (0.302, 0.692)
    .. controls (0.46, 0.60) and (0.61, 0.44) ..
    (0.735, 0.265);

  % Purpurlinie (verbindet Rot- und Violettende)
  \draw[thick] (0.735, 0.265) -- (0.174, 0.005);

  % sRGB-Gamut-Dreieck
  \draw[dashed]
    (0.64, 0.33) -- (0.30, 0.60) -- (0.15, 0.06) -- cycle;
  \node[font=\tiny] at (0.38, 0.27) {sRGB-Gamut};

  % D65-Weißpunkt
  \fill (0.3127, 0.3290) circle (0.6pt)
    node[below right, font=\tiny, align=left]
      {\textbf{D65-Weißpunkt}\\$(0{,}31;\;0{,}33)$};

  % Neutralachse (Grau)
  \fill (0.3127, 0.3290) circle (0pt)
    node[above left, font=\tiny] {Grau\,/\,Neutral};
\end{tikzpicture}
\caption{CIE-Chromatizitätsdiagramm (schematisch): Spektrallokus,
D65-Weißpunkt und sRGB-Gamut-Dreieck. Schwarz ($Y=0$) liegt außerhalb
der xy-Ebene.}
\end{figure}

% -----------------------------------------
\subsection{HSV- und HLS-Modelle (Nutzerorientiert)}
% -----------------------------------------

Intuitiver für die Farbauswahl als RGB.

\textbf{HSV-Parameter:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{H (Hue / Farbton):} Grundfarbton als Winkel $0°$--$360°$.
  \item \textbf{S (Saturation / Sättigung):} Weißanteil; Reinheit der Farbe
        ($0$--$1$).
  \item \textbf{V (Value / Hellwert):} Schwarzanteil; Helligkeit ($0$--$1$).
\end{itemize}

\textbf{HLS:} Ähnlich aufgebaut, mit \textbf{L}ightness anstelle von Value.

\begin{notebox}
  Die mathematische Umrechnung zwischen HLS/HSV und RGB ist
  \textbf{nicht} prüfungsrelevant.
\end{notebox}

\textbf{Darstellung:} Vektor $(H,\,S,\,V)$ mit $H \in [0°, 360°]$,
$S \in [0,\,1]$, $V \in [0,\,1]$.

\textbf{Charakteristische Punkte:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Schwarzpunkt:} $V = 0$ (Kegelspitze) -- kein Licht,
        $H$ und $S$ irrelevant.
  \item \textbf{Weißpunkt:} $S = 0,\; V = 1$ (Mittelpunkt des Deckels) --
        kein Farbanteil, maximale Helligkeit.
  \item \textbf{Grau:} $S = 0$, $V \in (0,\,1)$ -- Mittelachse des Kegels;
        $H$ irrelevant.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[line width=0.7pt, >=Stealth, font=\small]
  % HSV-Kegel: Spitze (0,0), Deckel y=3.5, Halbachsen 2 und 0.5

  % Hintere (obere) Hälfte des Deckels – gestrichelt
  \draw[dashed] (2, 3.5) arc (0:180:2 and 0.5);

  % Kegelseiten
  \draw (-2, 3.5) -- (0, 0) -- (2, 3.5);

  % Vordere (untere) Hälfte des Deckels – durchgezogen
  \draw (2, 3.5) arc (0:-180:2 and 0.5);

  % Grauachse S=0 (gestrichelt)
  \draw[dashed] (0, 0) -- (0, 3.5);

  % Hue-Pfeil auf dem Deckelrand
  \draw[->, thin] (2, 3.5) arc (0:60:2 and 0.5)
    node[right, font=\scriptsize] {$H$ (Farbwinkel)};

  % Saturation-Pfeil (Radius auf dem Deckel)
  \draw[->, thin] (0, 3.5) -- (1.8, 3.5)
    node[above, font=\scriptsize] {$S$ (Sättigung)};

  % Value-Pfeil (links neben dem Kegel)
  \draw[<->, thin] (-2.7, 0) -- (-2.7, 3.5);
  \node[left, font=\scriptsize] at (-2.7, 1.75) {$V$ (Hellwert)};
  \draw[dotted, very thin] (0, 0) -- (-2.7, 0);
  \draw[dotted, very thin] (-2, 3.5) -- (-2.7, 3.5);

  % Schwarzpunkt (Kegelspitze)
  \fill (0, 0) circle (2pt)
    node[below right, font=\scriptsize, align=left]
      {\textbf{Schwarz}\\ $V = 0$};

  % Weißpunkt (Mittelpunkt des Deckels)
  \fill (0, 3.5) circle (2pt)
    node[above right, font=\scriptsize, align=left]
      {\textbf{Weiß}\\$S = 0,\;V = 1$};

  % Grau-Label
  \node[right, font=\scriptsize] at (0.1, 1.8) {Grau $(S = 0)$};
\end{tikzpicture}
\caption{HSV-Kegel: $H$ = Farbwinkel ($0°$--$360°$), $S$ = Sättigung ($0$--$1$),
$V$ = Hellwert ($0$--$1$). Schwarz an der Spitze, Weiß im Zentrum des Deckels,
Grau auf der Mittelachse.}
\end{figure}

\textbf{HLS-Parameter:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{H (Hue / Farbton):} Grundfarbton als Winkel $0°$--$360°$.
  \item \textbf{L (Lightness / Helligkeit):} Helligkeit von Schwarz ($0$) über
        gesättigte Farben ($0{,}5$) bis Weiß ($1$).
  \item \textbf{S (Saturation / Sättigung):} Reinheit der Farbe ($0$--$1$).
\end{itemize}

\textbf{Darstellung:} Vektor $(H,\,L,\,S)$ mit $H \in [0°, 360°]$,
$L \in [0,\,1]$, $S \in [0,\,1]$.

\textbf{Charakteristische Punkte:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Schwarzpunkt:} $L = 0$ (untere Spitze) -- $H$ und $S$ irrelevant.
  \item \textbf{Weißpunkt:} $L = 1$ (obere Spitze) -- $H$ und $S$ irrelevant.
  \item \textbf{Grau:} $S = 0$, $L \in (0,\,1)$ -- Mittelachse des Doppelkegels.
  \item \textbf{Maximale Sättigung:} $L = 0{,}5$ (Äquator des Doppelkegels).
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[line width=0.7pt, >=Stealth, font=\small]
  % HLS-Doppelkegel: Schwarzspitze (0,0), Äquator y=2, Weißspitze (0,4)

  % Hintere Hälfte des Äquators (gestrichelt)
  \draw[dashed] (2, 2) arc (0:180:2 and 0.5);

  % Unterer Kegel
  \draw (-2, 2) -- (0, 0) -- (2, 2);

  % Oberer Kegel
  \draw (-2, 2) -- (0, 4) -- (2, 2);

  % Vordere Hälfte des Äquators
  \draw (2, 2) arc (0:-180:2 and 0.5);

  % Grauachse (S=0)
  \draw[dashed] (0, 0) -- (0, 4);

  % H-Pfeil (Farbwinkel am Äquatorrand)
  \draw[->, thin] (2, 2) arc (0:60:2 and 0.5)
    node[right, font=\scriptsize] {$H$};

  % S-Pfeil (Radius am Äquator)
  \draw[->, thin] (0, 2) -- (1.8, 2)
    node[above, font=\scriptsize] {$S$};

  % L-Pfeil (links neben dem Doppelkegel)
  \draw[<->, thin] (-2.8, 0) -- (-2.8, 4);
  \node[left, font=\scriptsize, align=right] at (-2.8, 2) {$L$\\(Lightness)};
  \draw[dotted, very thin] (0, 0) -- (-2.8, 0);
  \draw[dotted, very thin] (-2, 2) -- (-2.8, 2);
  \draw[dotted, very thin] (0, 4) -- (-2.8, 4);

  % Schwarzpunkt
  \fill (0, 0) circle (2pt)
    node[below right, font=\scriptsize] {\textbf{Schwarz}\quad$L = 0$};

  % Weißpunkt
  \fill (0, 4) circle (2pt)
    node[above right, font=\scriptsize] {\textbf{Weiß}\quad$L = 1$};

  % Äquator-Label
  \node[right, font=\scriptsize] at (2.1, 2) {max.\,$S$\;($L = 0{,}5$)};

  % Grau-Label
  \node[right, font=\scriptsize] at (0.1, 1) {Grau $(S = 0)$};
\end{tikzpicture}
\caption{HLS-Doppelkegel: Schwarz ($L=0$) und Weiß ($L=1$) an den Spitzen,
maximale Sättigung am Äquator ($L=0{,}5$), Grau auf der Mittelachse ($S=0$).}
\end{figure}

% -----------------------------------------
\subsection{CMYK-Modell (Subtraktiv)}
% -----------------------------------------

\textbf{Subtraktives} Farbmodell -- für reflektierende Medien (Drucker, Papier).

\begin{itemize}
  \item \textbf{Prinzip:} Pigmente absorbieren bestimmte Wellenlängen. Alle
        Farben zusammen $\rightarrow$ theoretisch \textbf{Schwarz}.
  \item \textbf{Warum K (Black) als 4. Komponente?}
    \begin{enumerate}
      \item Reines Schwarz aus C+M+Y kaum erreichbar (meist dunkles Braun).
      \item Hoher Farbauftrag dreier Schichten würde das Papier zu feucht machen.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\textbf{Darstellung:} 4-Komponenten-Vektor $(C,\,M,\,Y,\,K)$ mit
$C,M,Y,K \in [0,\,1]$ (bzw.\ $0\%$--$100\%$).

\textbf{Charakteristische Punkte:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Weißpunkt:} $(0,0,0,0)$ -- kein Farbauftrag, Papierfarbe.
  \item \textbf{Schwarzpunkt:} $(0,0,0,1)$ mit $K=1$ -- reines Schwarz durch
        Schwarztinte; theoretisch auch $(1,1,1,0)$, aber in der Praxis nur
        dunkles Braun.
  \item \textbf{Grau:} $C=M=Y=0$, $K \in (0,1)$ -- reine Schwarztinte
        abgestuft (sauberstes Grau in der Praxis).
\end{itemize}


% =========================================
\section{Kapitel C.4: Diskretisierung}
% =========================================

\textbf{Diskretisierung} (= Abtastung = Digitalisierung = Digitierung =
Sampling) bezeichnet die Umwandlung eines kontinuierlichen Signals in ein
\textbf{digitales (diskretes) Signal}.

\textit{Beispiel:} Temperatur ist kontinuierlich (ändert sich jede
Millisekunde). Diskret: wir messen nur jede Stunde und runden auf ganze
Zahlen.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[line width=0.7pt, >=Stealth, font=\scriptsize]
  % Achsen
  \draw[->] (0, 0) -- (8.8, 0);
  \draw[->] (0, -0.1) -- (0, 5.2);

  % Tick-Marks (Quantisierungsstufen)
  \foreach \y in {0.5, 1.0, 1.5, 2.0, 2.5, 3.0, 3.5, 4.0, 4.5} {
    \draw (-0.07, \y) -- (0.07, \y);
  }

  % Y-Achsenbeschriftung
  \node[rotate=90, align=center] at (-1.3, 2.6)
    {diskrete Abtastwerte\\[2pt]\textbf{Quantisierung}};

  % Kontinuierliches Signal
  \draw[thick] plot[smooth, tension=0.5] coordinates {
    (0.5, 2.9) (0.8, 2.7) (1.1, 2.2) (1.4, 1.4) (1.8, 0.9)
    (2.0, 0.8) (2.3, 1.0) (2.6, 2.4) (2.9, 3.4) (3.2, 4.0)
    (3.5, 3.9) (3.8, 3.6) (4.1, 3.2) (4.4, 3.2) (4.7, 3.5)
    (5.0, 3.8) (5.3, 3.6) (5.6, 3.5) (5.9, 3.1) (6.2, 2.8)
    (6.5, 2.4) (6.8, 2.2) (7.1, 2.1) (7.4, 2.0) (7.8, 1.9)
  };

  % Abtastpunkte: gestrichelte Linien + Punkte
  \foreach \x/\y in {
    0.8/2.7, 1.4/1.4, 2.0/0.8, 2.6/2.4, 3.2/4.0,
    3.8/3.6, 4.4/3.2, 5.0/3.8, 5.6/3.5,
    6.2/2.8, 6.8/2.2, 7.4/2.0
  } {
    \draw[dashed, thin] (\x, \y) -- (\x, 0);
    \fill (\x, \y) circle (2pt);
  }

  % Annotation mit Pfeil
  \node[align=left] (note) at (5.5, 4.7)
    {Quantisierung:\\Intensitäten auf\\diskrete Werte gerundet};
  \draw[->, thin] (note.south) to[out=-60, in=110] (6.8, 2.5);

  % X-Achsenbeschriftung
  \node[align=center] at (4.4, -0.65)
    {diskrete Abtastpunkte \quad \textbf{Sampling}};
\end{tikzpicture}
\caption{Sampling (gleichmäßige Abtastpunkte, $x$-Achse) und
Quantisierung (Rundung der Intensität auf diskrete Stufen, $y$-Achse).}
\end{figure}

\textbf{Zwei Hauptschritte:}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Abtastung (Sampling):} Diskretisierung des \textbf{Ortes}
        -- wir wählen, wo wir Werte nehmen (z.\,B.\ jede Stunde).
        Das Ergebnis: eine Folge von Werten, die nur an bestimmten
        Punkten definiert sind.
  \item \textbf{Quantisierung:} Diskretisierung der \textbf{Intensität}
        -- wir runden, welchen Wert wir speichern
        ($16{,}5°\to 17°$). Dadurch geht Information verloren:
        \textbf{Quantisierungsrauschen}.
\end{enumerate}


% -----------------------------------------
\subsection{Mathematische Grundlagen: Komplexe Zahlen}
% -----------------------------------------

Komplexe Zahlen werden nur benötigt, um die Fouriertransformation zu
beschreiben.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Kartesische Form:} $z = a + bi$, mit Realteil $a$ und
        Imaginärteil $b$; es gilt $i^2 = -1$.
  \item \textbf{Polarform:} $z = |z| \cdot e^{i\phi} = |z|(\cos\phi + i\sin\phi)$,
        wobei $|z|$ die \textbf{Amplitude} (Betrag) und $\phi$ die
        \textbf{Phase} (Winkel) ist.
\end{itemize}

% -----------------------------------------
\subsection{Fouriertransformation (FT)}
% -----------------------------------------

\textbf{Kernidee:} FT ist eine mathematische Operation, die ein Signal in
seine \textbf{Frequenzkomponenten zerlegt}. Jedes Signal (Ton, Bild,
beliebiges Signal) kann als Summe von Sinuswellen dargestellt werden
mit unterschiedlichen:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Frequenzen} ($u$) -- wie schnell schwingt die Welle,
  \item \textbf{Amplituden} ($|F(u)|$) -- wie stark schwingt sie,
  \item \textbf{Phasen} ($\phi$) -- wo beginnt sie.
\end{enumerate}

\textit{Anschauliches Beispiel:} Ein musikalischer Akkord ist die Summe
einzelner Noten: $\mathrm{C} + \mathrm{E} + \mathrm{G} =
\mathrm{C\text{-}Dur\text{-}Akkord}$. Die FT macht dasselbe für jedes
beliebige Signal.

\subsubsection{Eindimensionale FT}

Für eine integrierbare Funktion $f(x),\; f:\mathbb{R}\to\mathbb{R}$:
\[
  F(u) := \int_{-\infty}^{\infty} f(x)\,\exp[-iux]\,\mathrm{d}x,
  \quad u \in \mathbb{R},\quad i := \sqrt{-1}.
\]

\textbf{Was bedeutet die Formel intuitiv?} Für jede Frequenz $u$ prüfen
wir, wie gut das Signal $f(x)$ mit einer Sinuswelle der Frequenz $u$
\glqq{}übereinstimmt\grqq{}. Das Ergebnis $F(u)$:
\begin{itemize}
  \item $|F(u)|$ \textbf{groß} $\Rightarrow$ Frequenz $u$ ist
        \textbf{stark vorhanden} im Signal.
  \item $|F(u)|$ \textbf{klein} $\Rightarrow$ Frequenz $u$ ist
        \textbf{kaum vorhanden} im Signal.
\end{itemize}

\textbf{Bedeutung der Variablen:}
\begin{itemize}
  \item $f(x)$ -- ursprüngliches Signal (Ortsbereich); $x$ = Position
        (Bild) oder Zeit (Audio).
  \item $F(u)$ -- Ergebnis der FT (Frequenzbereich): zeigt, wie viel
        von jeder Frequenz $u$ im Signal enthalten ist.
  \item $u \in \mathbb{R}$ -- Frequenz (kann $+$, $-$, $0$ sein).
  \item $\exp[-iux] = e^{-iux}$ -- komplexe Exponentialfunktion;
        Kombination aus Sinus und Kosinus nach der
        \textbf{Euler-Formel}:
        \[ \exp[iy] = \cos y + i\sin y. \]
\end{itemize}

\textbf{$F(u)$ ist komplexwertig} und hat zwei Teile:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Betrag (Amplitude):}
        $|F(u)| = \sqrt{\operatorname{Re}^2(F(u)) +
        \operatorname{Im}^2(F(u))}$ \\ -- wie stark ist die
        Frequenz $u$ im Signal vorhanden?
  \item \textbf{Phase} $\phi(u)$ -- an welcher Stelle (Zeitpunkt)
        beginnt die Sinuswelle der Frequenz $u$?
\end{itemize}

\textbf{Polarform:}
\[
  F(u) = |F(u)| \cdot \exp[i\phi(u)]
       = |F(u)|(\cos\phi + i\sin\phi).
\]

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[line width=0.7pt, >=Stealth, font=\small]
  % Achsen
  \draw[->] (-0.4, 0) -- (3.6, 0) node[right] {Re};
  \draw[->] (0, -0.4) -- (0, 2.8) node[above] {Im\quad (Amplitude)};

  % F(u) Punkt
  \coordinate (O) at (0, 0);
  \coordinate (F) at (2.8, 2.0);

  % |F(u)| Linie
  \draw (O) -- (F);
  \fill (F) circle (2pt) node[above right] {$F(u)$};
  \node[above left, font=\scriptsize] at (1.3, 1.0) {$|F(u)|$};

  % Phasenwinkel
  \draw[->] (0.9, 0) arc (0:35.5:0.9);
  \node[font=\scriptsize] at (1.15, 0.22) {$\phi$};

  % gestrichelte Projektionen
  \draw[dotted] (F) -- (2.8, 0)
    node[below, font=\scriptsize] {$\operatorname{Re}(F(u))$};
  \draw[dotted] (F) -- (0, 2.0)
    node[left, font=\scriptsize] {$\operatorname{Im}(F(u))$};

  % -phi Konjugat (gestrichelt)
  \draw[dashed] (O) -- (2.8, -2.0)
    node[below right, font=\scriptsize] {$\overline{F(u)}$};
  \draw[->] (0.9, 0) arc (0:-35.5:0.9);
  \node[font=\scriptsize] at (1.15, -0.22) {$-\phi$};
\end{tikzpicture}
\caption{Komplexe Ebene: $F(u)$ als Punkt mit Betrag $|F(u)|$
(Amplitude) und Phase $\phi$ (Phasenverschiebung).
Polarform: $F(u) = |F(u)|\cdot e^{i\phi(u)}$.}
\end{figure}

\begin{notebox}{Hermitesche Symmetrie (reellwertige Signale)}
Für ein reellwertiges Signal $f(x,y)$ gilt:
\[
  F(u,v) = \overline{F(-u,-v)}
\]
d.\,h.\ konjugiert-symmetrisches Spektrum. Daraus folgt:
\begin{itemize}
  \item $|F(u,v)| = |F(-u,-v)|$ -- das Amplitudenspektrum ist punktsymmetrisch.
  \item Die Quadranten III und IV enthalten nur die konjugierten Punkte der Quadranten I und II.
  \item Es gibt daher höchstens $N/2$ unabhängige Frequenzen.
  \item Die FFT reellwertiger Signale muss daher nur die Hälfte des Spektrums berechnen.
\end{itemize}
\end{notebox}

\textbf{Vorwärts- und Rücktransformation:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Vorwärts (FT):}
        $F(u) := \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty}
        f(x)\exp[-iux]\,\mathrm{d}x$
        \hfill Signal $f(x) \to$ Frequenzen $F(u)$
  \item \textbf{Rückwärts (iFT):}
        $f(x) = \dfrac{1}{2\pi}\displaystyle\int_{-\infty}^{\infty}
        F(u)\exp[+iux]\,\mathrm{d}u$
        \hfill Frequenzen $F(u) \to$ Signal $f(x)$
\end{itemize}

\[
  f(x)\;\xrightarrow{\;\mathrm{FT}\;}\;F(u)
       \;\xrightarrow{\;\mathrm{iFT}\;}\;f(x).
\]

\textbf{Rücktransformation -- Frequenz im Signal:}
\[
  f(x) = \frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty}
  |F(u)|\,\cos\bigl(\underbrace{u}_{\text{Frequenz}}x
  + \underbrace{\phi(u)}_{\text{Phase}}\bigr)\,\mathrm{d}u.
\]
Wir rekonstruieren $f(x)$, indem wir alle Sinuswellen aufaddieren mit:
(1) Frequenz $u$, (2) Amplitude $|F(u)|$, (3) Phase $\phi(u)$.

Je dichter die Stützstellen $F(u)$ (höhere Auflösung), desto besser wird
$f(x)$ approximiert.

\subsubsection{Rechtecksignal als Beispiel}

Ein Rechteckimpuls der Breite $X$ und Höhe $A$ im Ortsbereich besitzt
im Frequenzbereich ein si-förmiges Spektrum mit Hauptmaximum $AX$ bei
$u=0$ und Nullstellen bei $u = \pm 1/X,\, \pm 2/X,\, \ldots$

\[
  \mathrm{si}(\xi) := \frac{\sin\xi}{\xi}.
\]

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[line width=0.7pt, >=Stealth, font=\small]

  %% ---- Links: f(x) – Rechteckimpuls ----
  \draw[->] (-0.3, 0) -- (3.5, 0) node[right] {$x$};
  \draw[->] (0, -0.2) -- (0, 2.5) node[above] {$f(x)$};

  \draw[thick] (0, 0) -- (0, 1.8) -- (2.5, 1.8) -- (2.5, 0);

  \draw[thin] (-0.07, 1.8) -- (0.07, 1.8);
  \node[left, font=\scriptsize] at (-0.05, 1.8) {$A$};
  \node[below, font=\scriptsize] at (0, 0) {$0$};
  \draw[thin] (2.5, -0.07) -- (2.5, 0.07);
  \node[below, font=\scriptsize] at (2.5, -0.02) {$X$};

  %% ---- Rechts: |F(u)| – Betragsspektrum ----
  \draw[->] (4.0, 0) -- (13.2, 0) node[right] {$u$};
  \draw[->] (8.5, -0.2) -- (8.5, 2.5) node[above] {$|F(u)|$};

  \draw[thick] plot[smooth] coordinates {
    (7.3, 0) (7.7, 0.75) (8.1, 1.85) (8.5, 2.2)
    (8.9, 1.85) (9.3, 0.75) (9.7, 0)
  };
  \draw[thick] plot[smooth] coordinates {
    (9.7, 0) (10.0, 0.33) (10.3, 0.46) (10.6, 0.33) (10.9, 0)
  };
  \draw[thick] plot[smooth] coordinates {
    (6.1, 0) (6.4, 0.33) (6.7, 0.46) (7.0, 0.33) (7.3, 0)
  };
  \draw[thick] plot[smooth] coordinates {
    (10.9, 0) (11.2, 0.20) (11.5, 0.28) (11.8, 0.20) (12.1, 0)
  };
  \draw[thick] plot[smooth] coordinates {
    (4.9, 0) (5.2, 0.20) (5.5, 0.28) (5.8, 0.20) (6.1, 0)
  };
  \draw[thick] plot[smooth] coordinates {
    (12.1, 0) (12.5, 0.12) (12.8, 0.17)
  };
  \draw[thick] plot[smooth] coordinates {
    (4.2, 0.17) (4.5, 0.12) (4.9, 0)
  };

  \node[font=\scriptsize] (axlbl) at (7.5, 2.45) {$AX$};
  \draw[->, thin] (axlbl.south east) to[out=-20, in=155] (8.42, 2.23);

  \foreach \x/\lbl in {
    {4.9}/{-3/X}, {6.1}/{-2/X}, {7.3}/{-1/X},
    {9.7}/{1/X}, {10.9}/{2/X}, {12.1}/{3/X}
  } {
    \draw (\x, -0.07) -- (\x, 0.07);
    \node[below, font=\tiny] at (\x, -0.02) {$\lbl$};
  }
  \node[below, font=\scriptsize] at (8.5, -0.02) {$0$};

\end{tikzpicture}
\caption{Rechtecksignal $f(x)$ (Höhe $A$, Breite $X$) und sein
Betragsspektrum $|F(u)|$: Hauptmaximum $AX$ bei $u=0$,
Nullstellen bei $u = \pm n/X$.}
\end{figure}

\textbf{Interpretation: FT als Korrelation}

Die FT misst für jede Frequenz $u$, wie gut die Schwingung $e^{-iux}$ mit dem Signal $f(x)$ korreliert -- hoher Betrag $|F(u)|$ bedeutet gute, niedriger schlechte Korrelation.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[line width=0.7pt, >=Stealth, font=\small]

% --- linke Seite: Korrelations-Illustration ---
% Rechtecksignal
\begin{scope}[xshift=0cm]
  \draw[->] (-0.3,0) -- (3.8,0) node[right] {$x$};
  \draw[->] (0,-1.4) -- (0,2.0) node[above] {$f(x)$};
  % Rechteck
  \draw[line width=1.2pt] (0,0) -- (0,1.3) -- (2.2,1.3) -- (2.2,0);
  % gut korrelierende Schwingung (niedrige Frequenz, passt in Rechteck)
  \draw[domain=0:3.5, samples=80]
    plot (\x, {0.55*sin(103*\x)+0.65});
  % schlecht korrelierende Schwingung (hohe Frequenz)
  \draw[dashed, domain=0:3.5, samples=120]
    plot (\x, {0.45*sin(411*\x)+0.65});
  \node[anchor=west, font=\scriptsize] at (3.5, 1.25)
    {gut};
  \node[anchor=west, font=\scriptsize] at (3.5, 0.15)
    {schlecht};
  \node[below, font=\scriptsize] at (1.1, -0.05) {$0$};
\end{scope}

% --- F(u) darunter ---
\begin{scope}[xshift=0cm, yshift=-2.8cm]
  \draw[->] (-0.3,0) -- (3.8,0) node[right] {$u$};
  \draw[->] (0,-0.3) -- (0,1.8) node[above] {$|F(u)|$};
  % hoher Wert (gute Korrelation)
  \draw[->, line width=1.2pt] (0.9,0) -- (0.9,1.4);
  \fill (0.9,1.4) circle (2pt);
  \node[above, font=\scriptsize] at (0.9,1.4) {gut};
  % niedriger Wert (schlechte Korrelation)
  \draw[->, dashed] (2.7,0) -- (2.7,0.45);
  \fill[white] (2.7,0.45) circle (2.5pt);
  \draw (2.7,0.45) circle (2.5pt);
  \node[above, font=\scriptsize] at (2.7,0.45) {schlecht};
\end{scope}

% --- rechte Seite: Falsche vs.\ korrektere Darstellung ---
\begin{scope}[xshift=5.2cm]

  % obere Reihe: f(t)
  \draw[->] (-0.3,0) -- (3.6,0) node[right] {$t$};
  \draw[->] (0,-0.3) -- (0,1.6) node[above] {$f(t)$};
  % unregelmäßiges Signal
  \draw[domain=0:3.4, samples=120]
    plot (\x, {0.7 + 0.35*sin(200*\x) + 0.25*sin(350*\x)
               + 0.2*sin(500*\x)});

  % falsche Darstellung
  \begin{scope}[yshift=-2.8cm]
    \draw[->] (-0.3,0) -- (3.6,0) node[right] {$u$};
    \draw[->] (0,-0.3) -- (0,1.8) node[above] {$|F(u)|$};
    \foreach \x/\h in {0.4/0.6, 0.9/1.3, 1.5/0.9, 2.2/0.5, 3.0/0.3}{
      \draw[->] (\x,0) -- (\x,\h);
      \fill (\x,\h) circle (2pt);
    }
    \node[right, font=\scriptsize] at (3.2,1.5)
      {falsche};
    \node[right, font=\scriptsize] at (3.2,1.2)
      {Darstellung};
  \end{scope}

  % korrektere Darstellung
  \begin{scope}[yshift=-5.0cm]
    \draw[->] (-0.3,0) -- (3.6,0) node[right] {$u$};
    \draw[->] (0,-0.3) -- (0,1.8) node[above] {$|F(u)|$};
    \foreach \x/\h in {
      0.15/0.25, 0.3/0.4, 0.45/0.55, 0.6/0.6, 0.75/0.85,
      0.9/1.3,  1.05/1.1, 1.2/0.9, 1.35/0.85, 1.5/0.9,
      1.65/0.75,1.8/0.65, 1.95/0.6, 2.1/0.5, 2.25/0.5,
      2.4/0.38, 2.55/0.32, 2.7/0.3, 2.85/0.25, 3.0/0.2}{
      \draw[->] (\x,0) -- (\x,\h);
      \fill (\x,\h) circle (1.2pt);
    }
    \node[right, font=\scriptsize] at (3.1,1.5)
      {korrektere};
    \node[right, font=\scriptsize] at (3.1,1.2)
      {Darstellung};
  \end{scope}

\end{scope}

\end{tikzpicture}
\caption{Links: Gut korrelierende (durchgezogen) und schlecht korrelierende (gestrichelt)
Schwingung mit dem Rechtecksignal, und die entsprechenden $|F(u)|$-Werte.
Rechts: Falsche Darstellung (wenige Linien) vs.\ korrektere Darstellung (viele dichte Linien)
eines kontinuierlichen Spektrums.}
\end{figure}

\subsubsection{Zweidimensionale FT (für Bilder)}

\[
  F(u,v) := \int_{-\infty}^{\infty}\!\!\int_{-\infty}^{\infty}
  f(x,y)\,\exp[-i(ux+vy)]\,\mathrm{d}x\,\mathrm{d}y,
  \quad u,v \in \mathbb{R}.
\]

\textbf{Bezeichnungen:}
\begin{itemize}
  \item $f(x)$ und $F(u)$ bzw.\ $f(x,y)$ und $F(u,v)$ heißen
        \textbf{Fouriertransformationspaar}, Schreibweise:
        \[ f(x) \;\circ\!\text{---}\!\bullet\; F(u)
           \qquad
           f(x,y) \;\circ\!=\!\bullet\; F(u,v). \]
  \item $x,\,y$ heißen \textbf{Ortskoordinaten} (räumliche Position).
  \item $f(x,y)$ heißt \textbf{Ortsfunktion} (das Bild im Ortsbereich).
  \item $u,\,v$ heißen \textbf{Ortsfrequenzkoordinaten}.
  \item $F(u,v)$ heißt \textbf{Ortsfrequenzspektrum}.
  \item $xy$-Ebene: \textbf{Ortsbereich} \quad|\quad
        $uv$-Ebene: \textbf{Ortsfrequenzbereich}.
\end{itemize}

\textbf{Eigenschaften von $F(u,v)$:}
\begin{itemize}
  \item $F(u,v)$ ist üblicherweise \textbf{komplexwertig}:
        \[ F(u,v) = \operatorname{Re}F(u,v) + i\cdot\operatorname{Im}F(u,v)
                  = |F(u,v)|\,\exp[i\phi(u,v)]. \]
  \item $|F(u,v)| = \sqrt{\operatorname{Re}F(u,v)^2 +
        \operatorname{Im}F(u,v)^2}$ \quad heißt \textbf{Amplitudenspektrum}
        ($|F(u)|$ -- wie stark ist Frequenz ($u,v$) im Bild vertreten).
  \item $\phi(u,v) = \arctan\!\left(\dfrac{\operatorname{Im}F(u,v)}
        {\operatorname{Re}F(u,v)}\right)$ \quad heißt \textbf{Phasenspektrum}
        ($\phi$ -- wo beginnt die Welle der Frequenz ($u,v$)).
  \item $|F(u,v)|^2 = F(u,v)\cdot\overline{F(u,v)}$ \quad heißt
        \textbf{Leistungsspektrum} von $f(x,y)$ \quad
        ($\overline{\phantom{F}}$ := konjugiert komplex).
\end{itemize}

\textbf{Frequenz ($u, v$) bei Bildern:} Eine Sinus-/Cosinuswelle, bei der
helle Grautöne große Werte und dunkle Grautöne niedrige Werte
visualisieren.

\textbf{Diskrete 2D-FT} (für ein $M \times N$-Bild):
\[
  f(m,n) = \frac{1}{MN}
  \sum_{k=0}^{M-1}\sum_{l=0}^{N-1}
  |F(k,l)|\,\cos\!\left(2\pi\!\left(\frac{mk}{M}+\frac{nl}{N}\right)
  +\phi(k,l)\right).
\]

\subsubsection{Klausurrelevante Eigenschaften der FT}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Vertauschungssatz:} Wenn $f(x,y) \;\circ\!=\!\bullet\; F(u,v)$,
        dann gilt:
        \[ F(x,y) \;\circ\!=\!\bullet\; 4\pi^2 f(-u,-v). \]
        d.\,h.\ Orts- und Frequenzbereich sind vertauschbar (bis auf Skalierung
        und Vorzeichenumkehr).

  \item \textbf{Separierbarkeit:} Die 2D-FT kann durch zwei aufeinanderfolgende
        1D-FTs berechnet werden -- erst zeilenweise, dann spaltenweise
        (oder umgekehrt):
        \[
          f(x,y)
          \;\xrightarrow{\;x\;}\;
          F^x(u,y)
          \;\xrightarrow{\;y\;}\;
          F(u,v)
        \]
        \[
          f(x,y)
          \;\xrightarrow{\;y\;}\;
          F^y(x,v)
          \;\xrightarrow{\;x\;}\;
          F(u,v)
        \]
        ($F^x$ = Zwischenergebnis nach FT in $x$-Richtung.)

  \item \textbf{Faltungssatz:} Eine Faltung (Filterung) im Ortsbereich
        entspricht einer \textbf{Multiplikation} im Frequenzbereich:
        \[ f(x,y) \ast\ast h(x,y) \;\circ\!=\!\bullet\; F(u,v)\cdot H(u,v). \]
        $\Rightarrow$ Rechenaufwand erheblich geringer.

  \item \textbf{FFT (Fast Fourier Transform):} Divide-\&-Conquer-Algorithmus
        zur effizienten Berechnung der diskreten Fouriertransformation.
        Sie nutzt die Symmetrien der DFT aus, um den Rechenaufwand von
        $O(N^2)$ auf $O(N\log N)$ zu reduzieren, indem das Signal
        rekursiv in zwei Hälften geteilt und die Zwischenergebnisse
        wiederverwendet werden.
\end{itemize}

% -----------------------------------------
\subsection{Dirac-Funktion und Dirac-Feld}
% -----------------------------------------

\begin{definitionbox}
Die \textbf{Dirac-Funktion} (Dirac-Distribution) ist der Grenzwert
zunehmend schmaler Rechteckimpulse gleicher Fläche:
\[
  \delta(x,y) := \lim_{a\to 0} \frac{1}{4a^2}\,\mathrm{rect}_{a,a}(x,y).
\]
\end{definitionbox}

\textit{Anschaulich:} Ein Rechteckimpuls der Breite $2a$ und Höhe $\frac{1}{4a^2}$ hat immer die Fläche~1. Lässt man $a\to 0$, wird der Impuls unendlich schmal und unendlich hoch -- die Fläche bleibt dabei stets~1. Das Ergebnis ist ein \glqq{}unendlich dünner Stich\grqq{} an der Stelle $(0,0)$.

\textbf{Eigenschaften:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Normierung} -- die Fläche unter $\delta$ ist immer 1:
        \[
          \int_{-\infty}^{\infty}\!\!\int_{-\infty}^{\infty}
          \delta(x,y)\,\mathrm{d}x\,\mathrm{d}y = 1.
        \]

  \item \textbf{Sieb-Eigenschaft} -- $\delta$ liest einen einzigen Funktionswert aus:
        \[
          \int_{-\infty}^{\infty}\!\!\int_{-\infty}^{\infty}
          f(x,y)\;\delta(x-a,\,y-b)\,\mathrm{d}x\,\mathrm{d}y = f(a,b).
        \]
        \textit{Warum?} $\delta(x-a,y-b)$ ist überall 0, außer genau bei $(a,b)$ -- das Integral \glqq{}siebt\grqq{} deshalb nur den Wert $f(a,b)$ heraus.

  \item \textbf{Verschiebungseigenschaft} -- Faltung mit $\delta$ verschiebt die Funktion:
        \[
          f(x,y) \ast\ast\,\delta(x-a,\,y-b) = f(x-a,\,y-b).
        \]
        \textit{Warum?} $\delta$ ist das neutrale Element der Faltung. Genau wie Multiplikation mit~1 die Zahl unverändert lässt, lässt Faltung mit $\delta$ die Form unverändert -- nur verschoben.
\end{itemize}

\textbf{Interpretation:} Modell eines \textbf{idealen Punktsensors} -- Grenzfall eines rechteckigen Sensors, dessen Fläche gegen 0 schrumpft, während die Empfindlichkeit proportional wächst (Gesamtempfindlichkeit bleibt konstant). Analogie in der Physik: Punktmasse als Grenzfall eines ausgedehnten Körpers.

\begin{definitionbox}
Das \textbf{Dirac-Feld} (Dirac-Kamm, Shah-Funktion) ist ein regelmäßiges 2D-Gitter aus Dirac-Impulsen mit den Abständen $\Delta x$ und $\Delta y$:
\[
  s(x,y) := \sum_{m=-\infty}^{\infty}\sum_{n=-\infty}^{\infty}
  \delta\bigl(x - m\Delta x,\; y - n\Delta y\bigr), \quad m,n\in\mathbb{Z}.
\]
\end{definitionbox}

\textit{Anschaulich:} Das Dirac-Feld ist das mathematische Modell eines \textbf{Pixelrasters}: In jedem Rasterpunkt sitzt ein $\delta$-Impuls -- genau wie jeder Pixel einer Kamera nur an einem einzigen Ort misst.

\textbf{Fouriertransformierte des Dirac-Feldes:}

Die FT des Dirac-Feldes ist wiederum ein Dirac-Feld -- diesmal im Frequenzbereich:
\[
  S(u,v) = \Delta u\,\Delta v
  \sum_{k=-\infty}^{\infty}\sum_{l=-\infty}^{\infty}
  \delta\bigl(u - k\Delta u,\; v - l\Delta v\bigr),
  \qquad
  \Delta u := \tfrac{2\pi}{\Delta x},\quad
  \Delta v := \tfrac{2\pi}{\Delta y}.
\]

\begin{notebox}{Dualität: Orts- und Frequenzgitter sind umgekehrt proportional}
Je \textbf{feiner} das Ortsgitter (kleines $\Delta x$), desto \textbf{gröber} das Frequenzgitter (großes $\Delta u = 2\pi/\Delta x$) -- und umgekehrt. Dichtes Abtastnetz $\Rightarrow$ weit auseinanderliegende Spektralkopien $\Rightarrow$ keine Überlappung $\Rightarrow$ kein Aliasing.
\end{notebox}

\textbf{Modell der diskreten Abtastung:}

Um ein Signal $f(x,y)$ an den Gitterpunkten abzutasten, multipliziert man es mit dem Dirac-Feld:
\[
  f_\Delta(x,y) = f(x,y)\cdot s(x,y)
  = \sum_{m,n} f(m\Delta x,\,n\Delta y)\;\delta(x-m\Delta x,\,y-n\Delta y).
\]

\textit{Warum funktioniert das?} Dank der Sieb-Eigenschaft \glqq{}liest\grqq{} jeder $\delta$-Impuls genau den Wert $f(m\Delta x, n\Delta y)$ aus. Zwischen den Gitterpunkten ist das Ergebnis null -- das Signal ist diskretisiert.

Im Frequenzbereich liefert der Faltungssatz ($\cdot$ im Ort $\Leftrightarrow$ $\ast\!\ast$ in der Frequenz):
\[
  F_\Delta(u,v)
  = \frac{1}{4\pi^2}\,F(u,v)\ast\!\ast S(u,v)
  = \frac{\Delta u\,\Delta v}{4\pi^2}
    \sum_{k,l} F(u - k\Delta u,\; v - l\Delta v).
\]

Das Spektrum $F_\Delta(u,v)$ besteht aus \textbf{unendlich vielen periodischen Kopien} von $F(u,v)$, die im Abstand $\Delta u$ bzw.\ $\Delta v$ aneinandergereiht sind. Überlappen sich diese Kopien, entsteht \textbf{Aliasing} -- der Grund, warum das Abtasttheorem existiert.

% -----------------------------------------
\subsection{Abtasttheorem (Whittaker-Shannon)}
% -----------------------------------------

\begin{definitionbox}
  Das ursprüngliche Signal ist aus dem Abtastsignal
  \textbf{rekonstruierbar}, wenn die Abtastung mit einer
  \textbf{mehr als doppelt so hohen Frequenz} wie der höchsten im
  Signal vorkommenden Frequenz erfolgt:
  \[ b_x := \frac{2\pi}{\Delta x} > 2\,b_u, \qquad
     b_y := \frac{2\pi}{\Delta y} > 2\,b_v. \]
\end{definitionbox}

\textbf{Was ist $b_u$?} -- $b_u$ ist der \textbf{Radius} im Ortsfrequenzbereich, d.\,h.\ die höchste Frequenz, die der Sensor (Chip) überhaupt erfassen kann. Ein Chip hat eine bestimmte physische Ausdehnung; diese bestimmt, welche maximale Frequenz er darstellen kann. $b_u$ ist also keine Eigenschaft des Signals, sondern des \textbf{Systems} (Sensor).

\textbf{Zusammenhang zwischen Abtastabstand und Abtastfrequenz:}

Abtastabstand $\Delta x$ und Abtastfrequenz $b_x$ sind \textbf{umgekehrt proportional}:
\[
  b_x = \frac{2\pi}{\Delta x}
\]
Je \textbf{kleiner} der Abtastabstand (Messpunkte liegen eng beieinander), desto \textbf{größer} die Abtastfrequenz -- und umgekehrt. \textit{Anschaulich:} Wer jeden Millimeter misst, misst häufiger als wer nur jeden Zentimeter misst.

\textbf{Warum $\Delta u$ und $\Delta x$ antiproportional sind:}
\[
  \Delta u = \frac{2\pi}{\Delta x}
\]
Je feiner das Ortsgitter (kleines $\Delta x$), desto weiter auseinander liegen die Spektralkopien (großes $\Delta u$) -- und umgekehrt. Abtastung im Ortsbereich entspricht dem Abstand $\Delta x$; im Ortsfrequenzbereich dem Abstand $\Delta u$.

\textbf{Anschaulich -- wann ist das Theorem erfüllt?}

Das Theorem ist genau dann erfüllt, wenn die \textbf{Spektralkopien (Hütchen) sich nicht überlappen}. Jede Kopie hat die Ausdehnung $b_u$ nach links und rechts; der Abstand zwischen den Mittelpunkten ist $\Delta u$. Damit keine Überlappung entsteht, muss $\Delta u > 2b_u$ gelten.

\textbf{Chip besteht aus einem Rect-Signal:} Jeder Sensor-Pixel hat eine rechteckige Ausdehnung. Die FT eines Rechtecks ist eine si-Funktion -- daher hat jeder Chip im Frequenzbereich ein si-förmiges Spektrum mit einer endlichen Bandbreite $b_u$.

\textbf{Äquivalente Bedingung für die Abtastintervalle:}
\[
  \Delta x \leq \frac{\pi}{b_u}, \qquad \Delta y \leq \frac{\pi}{b_v}.
\]
(Hälfte der kleinsten Periode der höchsten vorkommenden Frequenz.)

\textbf{Rekonstruktion -- Idee:}

Rekonstruktion bedeutet: wir wenden einen \textbf{Rechtecktiefpassfilter} $H_{TP}$ auf das Spektrum $F_\Delta(u,v)$ im Ortsfrequenzbereich an. Dieser Filter schneidet genau die zentrale Kopie (den \glqq{}primären Anteil\grqq{}) heraus und verwirft alle anderen:
\[
  F(u,v) = F_\Delta(u,v)\cdot H_{TP}(u,v)
  \quad\xrightarrow{\text{iFT}}\quad
  f(x,y) = f_\Delta(x,y)\ast\!\ast\,h_{TP}(x,y).
\]

Damit sehen wir garantiert nur die Anteile unterhalb der Grenzfrequenz -- \textbf{Garantie der Überlappungsfreiheit}.

\textit{Warum funktioniert das in der Praxis nicht perfekt?} Ein idealer Rechtecktiefpassfilter entspricht im Ortsbereich einer unendlich ausgedehnten si-Funktion. Reale Filter sind immer begrenzt, daher ist die Rekonstruktion nur näherungsweise möglich.

Die explizite Rekonstruktionsformel:
\[
  f(x,y) = \frac{\Delta x\,\Delta y\,\xi\,\eta}{\pi^2}
  \sum_{m,n} f(m\Delta x,\,n\Delta y)\;
  \operatorname{si}\!\bigl(\xi(x - m\Delta x)\bigr)\;
  \operatorname{si}\!\bigl(\eta(y - n\Delta y)\bigr),
\]
wobei $\xi$, $\eta$ die Ausdehnung des Rechteck-Tiefpassfilters bestimmen.

\textbf{Aliasing bei Verletzung des Theorems:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Moiré-Muster:} Falsche Streifenmuster auf fein
        strukturierten Flächen -- entstehen durch Überlappung der Spektralkopien.
  \item \textbf{Lösung:} Vor der Abtastung einen Tiefpassfilter anwenden,
        der hohe Frequenzen abschneidet $\Rightarrow$ Bild wird leicht
        unscharf, aber Aliasing verschwindet.
\end{itemize}

\textbf{Tiefpass- vs.\ Hochpassfilter:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Tiefpassfilter:} Lässt tiefe Frequenzen (langsame Änderungen,
        grobe Strukturen) durch, löscht hohe Frequenzen (feine Details, Kanten)
        $\Rightarrow$ Bild wird \textbf{unscharf}.
  \item \textbf{Hochpassfilter:} Lässt hohe Frequenzen durch, löscht tiefe
        Frequenzen $\Rightarrow$ Bild wird \textbf{schärfer / kontrastreicher}
        (Kanten werden betont).
\end{itemize}

\begin{notebox}{Bemerkung: Hinreichende, nicht notwendige Bedingung}
Das Whittaker-Shannon-Abtasttheorem liefert nur eine \textbf{hinreichende} Bedingung für Rekonstruierbarkeit, keine notwendige. Signale mit bestimmten Spektraleigenschaften (z.\,B.\ Bandpasssignale) können mitunter auch bei gröberer Abtastung rekonstruiert werden.
\end{notebox}

% -----------------------------------------
\subsection{Quantisierung}
% -----------------------------------------

Quantisierung = Rundung der kontinuierlichen Intensitätswerte auf
eine \textbf{endliche Menge diskreter Stufen}.

\subsubsection*{Mach-Band-Effekt}

Bei zu wenigen Graustufen werden Helligkeitsverläufe als Treppenstufen dargestellt. An jeder Stufenkante nimmt das Auge \textbf{illusorische helle und dunkle Streifen} wahr, die im Original nicht vorhanden sind.

\textit{Warum?} Das visuelle System verstärkt Kontraste an Kanten -- ein Mechanismus, der in der Natur nützlich ist (schärfere Wahrnehmung von Objekträndern), bei grober Quantisierung aber als Artefakt sichtbar wird. Der Effekt ist rein neuronal: das Auge \glqq{}erfindet\grqq{} Streifen dort, wo nur eine abrupte Helligkeitsstufe ist.

\subsubsection*{Lineare vs.\ Logarithmische Quantisierung}

\textbf{Lineare Quantisierung:} Die $N$ Stufen sind gleichmäßig über den gesamten Helligkeitsbereich verteilt -- gleicher Abstand zwischen je zwei benachbarten Werten.

\textbf{Problem:} Das menschliche Auge ist \textbf{nicht linear empfindlich}. Im dunklen Bereich nimmt es sehr feine Unterschiede wahr; im hellen Bereich sind dieselben absoluten Unterschiede kaum sichtbar. Bei linearer Quantisierung:
\begin{itemize}
  \item Im \textbf{dunklen Bereich}: zu wenige Stufen $\Rightarrow$ sichtbare Treppenstufen, Mach-Bänder.
  \item Im \textbf{hellen Bereich}: zu viele Stufen $\Rightarrow$ Präzision, die das Auge ohnehin nicht unterscheiden kann -- verschwendete Bits.
\end{itemize}

\textbf{Logarithmische Quantisierung:} Die Stufen werden \textbf{nicht gleichmäßig}, sondern entsprechend der menschlichen Wahrnehmung verteilt -- im dunklen Bereich eng beieinander, im hellen Bereich weiter auseinander.

\textit{Ergebnis:} Bei gleicher Anzahl von Bits wirkt das Bild subjektiv deutlich besser -- weniger Banding, keine Mach-Bänder. Dieses Prinzip steckt z.\,B.\ in der Gamma-Korrektur von Bildschirmen und in Videocodecs (JPEG, H.264).

\textbf{Dithering:} Pixel verschiedener Farben werden so verteilt,
dass das Auge aus der Distanz einen neuen Farbton wahrnimmt
(siehe Abschnitt~\ref{sec:dithering}).

% -----------------------------------------
\subsection{Dithering}
\label{sec:dithering}
% -----------------------------------------

\textbf{Dithering} ist eine Methode zur verbesserten Bilddarstellung auf Ausgabegeräten mit \textbf{beschränkter Farbpalette}: Durch geeignete räumliche Verteilung der verfügbaren Farben in Punktmustern wird dem menschlichen Auge ein größerer Farbreichtum suggeriert.

Zwei Teilaufgaben:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Farbquantisierung (A):} Berechnung einer optimalen kleinen Farbtabelle.
  \item \textbf{Farbersetzung (B):} Berechnung des Ergebnisbildes mithilfe dieser Tabelle.
\end{itemize}

\subsubsection*{A -- Farbquantisierung: Medianschnitt-Algorithmus}

\textbf{Idee:} Die im Bild vorkommenden Farben liegen als Punkte im Farbraum. Durch iteratives Halbieren des Hüllquaders beim Median der längsten Achse entsteht ein binärer Baum; jedes Blatt liefert genau eine Repräsentationsfarbe (gewichtetes Mittel der darin enthaltenen Farben).

\textbf{Algorithmus (Medianschnitt auf $k$ Farben):}
\begin{enumerate}
  \item Initialisiere eine Liste mit dem \textbf{Hüllquader} aller Bildfarben im Farbraum.
  \item Wiederhole, bis die Liste $k$ Quader enthält:
    \begin{enumerate}[label=\alph*.]
      \item Entferne den Quader mit den \textbf{meisten Farben} aus der Liste.
      \item Unterteile ihn beim \textbf{Median seiner längsten Achse} in zwei Teilmengen.
      \item Füge die \textbf{Hüllquader} der beiden Hälften in die Liste ein.
    \end{enumerate}
  \item Füge das \textbf{gewichtete Mittel} der Farben jedes Quaders in die Farbtabelle ein.
\end{enumerate}

\subsubsection*{B -- Farbersetzung}

\textit{Aufgabe:} Ersetze jeden Pixel des Originalbildes durch einen der verfügbaren Farben aus der Farbtabelle. Ziel: das Ergebnis soll dem Original visuell möglichst ähnlich sein.

\textbf{Methode 1 -- Nächste-Nachbar-Farbersetzung:}

Wähle für jedes Pixel die \textbf{nächstliegende Farbe} in der Farbtabelle. Einfach und schnell, erzeugt jedoch sichtbares \textit{Banding} -- an glatten Farbverläufen entstehen harte Stufen, weil der Fehler einfach verworfen wird.

\textbf{Methode 2 -- Floyd-Steinberg-Fehlerübertrag:}

\textit{Idee:} Wenn ein Pixel auf den nächsten Tabellenwert gerundet wird, entsteht ein \textbf{Quantisierungsfehler} $e = x - k$. Statt ihn zu verwerfen, wird er auf noch nicht verarbeitete Nachbarpixel \textbf{vorwärts verteilt}. Diese werden dadurch korrigiert -- zu hell gerundete Pixel ziehen die Nachbarn dunkler, zu dunkel gerundete heller. Im Durchschnitt einer kleinen Region stimmt die Farbe.

\textit{Analogie:} Du musst 10{,}70\,€ zahlen, hast aber nur Münzen. Du gibst 11\,€ -- Fehler +0{,}30\,€. Diesen Betrag ziehst du von der nächsten Zahlung ab. Über mehrere Transaktionen gleicht sich alles aus.

\begin{definitionbox}
\textbf{Algorithmus (Floyd-Steinberg):} Gegeben ein $m\times n$-Farbbild $f$ und eine Farbtabelle $F$:
\begin{enumerate}
  \item Für jedes Pixel $(i,j)$ (zeilenweise, links nach rechts):
    \begin{enumerate}[label=\alph*.]
      \item $x \leftarrow f[i][j]$ \hfill (Original-Farbe lesen)
      \item $k \leftarrow \operatorname{argmin}_{c\in F}\|x - c\|$ \hfill (nächsten Repräsentanten wählen)
      \item $f'[i][j] \leftarrow k$ \hfill (quantisiertes Pixel ausgeben)
      \item $e \leftarrow x - k$ \hfill (Fehler berechnen)
      \item Fehler $e$ auf Nachbarn verteilen:
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\[
  \begin{array}{|c|c|}
  \hline
  \text{aktuell} & +\tfrac{3}{8}\,e \\
  \hline
  +\tfrac{3}{8}\,e & +\tfrac{1}{4}\,e \\
  \hline
  \end{array}
\]
Rechts: $+\tfrac{3}{8}e$ \quad Unten: $+\tfrac{3}{8}e$ \quad Diagonal unten-rechts: $+\tfrac{1}{4}e$
\end{definitionbox}

\begin{notebox}{Warum funktioniert das?}
Das Auge mittelt Farben benachbarter Pixel. Indem der Fehler auf die Nachbarschaft verteilt wird, stimmt der \textbf{lokale Farbdurchschnitt} mit dem Original überein -- auch wenn kein einzelner Pixel exakt die richtige Farbe hat. Das Ergebnis wirkt visuell deutlich weicher als reine Nächste-Nachbar-Ersetzung. Am Bildrand muss der Algorithmus angepasst werden (fehlende Nachbarpixel).
\end{notebox}

% -----------------------------------------
\subsection{Signalverarbeitungspipeline}
% -----------------------------------------

Reihenfolge der 7 Schritte vom Rohsignal zur Interpretation:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Signalaufnahme:} Licht registrieren.
  \item \textbf{Signaldiskretisierung:} Abtasten und Quantisieren.
  \item \textbf{Signalrestauration:} Technische Kamerafehler korrigieren.
  \item \textbf{Signalverbesserung:} Filter anwenden (Kontrast, Rauschen).
  \item \textbf{Signalsegmentierung:} Bild in Bereiche unterteilen
        (z.\,B.\ Vorder-/Hintergrund).
  \item \textbf{Merkmalsextraktion:} Eigenschaften messen (Kanten, Formen).
  \item \textbf{Klassifikation/Interpretation:} System trifft Entscheidung.
\end{enumerate}

% =========================================
\section{D -- Bilderzeugung}
% =========================================

% -----------------------------------------
\subsection{Bilderzeugungs-Pipeline}
% -----------------------------------------

Die Bilderzeugungs-Pipeline beschreibt, wie aus einer abstrakten 3D-Szenenbeschreibung ein fertiges 2D-Rasterbild auf dem Monitor entsteht.

\textbf{Eingabe in die Pipeline -- Grafikelemente:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Polygonbasierte Darstellung:} Objekte werden durch Punktmengen und verbindende Geraden (Polygone, meist Dreiecke) beschrieben. Einfache Form, keine optimale Form.
    \begin{itemize}
      \item \textit{Nachteil 1:} Zu viele Daten werden benötigt.
      \item \textit{Nachteil 2:} Man kann die Auflösung nicht nachträglich ändern.
    \end{itemize}
  \item \textbf{Nicht-polygonbasierte Darstellung (implizit):} Man definiert eine Funktion $f(x)$, die das Objekt beschreibt, z.\,B.\ eine Kugel durch $x^2+y^2+z^2=r^2$. Man nutzt in der Regel eine Kombination aus beiden Arten.
\end{itemize}

\textbf{2D- vs.\ 3D-Pipeline:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{2D-Pipeline:} Transformation $\to$ Clipping $\to$ Verrasterung.
  \item \textbf{3D-Pipeline:} Ergänzt um \textbf{Beleuchtung}, \textbf{Projektion} und \textbf{Sichtbarkeitsberechnung}.
\end{itemize}

\subsubsection*{Die 6 Schritte der Pipeline}

\begin{enumerate}

  \item \textbf{Transformation}

  Affine Abbildungen (Verschieben, Drehen, Skalieren) werden auf die Geometrie angewendet. Objekte wandern durch drei Koordinatensysteme:
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Lokales KS} (Objektraum) $\to$ \textbf{Weltkoordinatensystem} (Platzierung in der Szene) $\to$ \textbf{Kamerakoordinatensystem} (Sicht der Kamera).
  \end{itemize}
  \textit{Wie?} Matrizen werden auf die Eckpunkte (Vertices) der Dreiecke angewendet.

\end{enumerate}

% --- Details zu Schritt 1: Transformation ---

\begin{definitionbox}
Eine \textbf{affine Abbildung} (auch \textbf{rigide Transformation}, da Winkel erhalten bleiben) im 3D-Raum besteht aus einer linearen Abbildung (Matrix $\mathbf{A}$) und einer Translation (Vektor $\mathbf{t}$):
\[
  \bar{\mathbf{p}} = \mathbf{A}\cdot\mathbf{p} + \mathbf{t}, \qquad
  \mathbf{A} = \begin{pmatrix} a_{11}&a_{12}&a_{13}\\a_{21}&a_{22}&a_{23}\\a_{31}&a_{32}&a_{33} \end{pmatrix},\quad
  \mathbf{t} = \begin{pmatrix} t_1\\t_2\\t_3 \end{pmatrix}.
\]
\end{definitionbox}

\textbf{Eigenschaften affiner Abbildungen:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Parallelentreue:} Parallele Geraden bleiben parallel.
  \item \textbf{Teilverhältnis:} Verhältnisse von Streckenabschnitten auf einer Geraden bleiben erhalten.
\end{itemize}

\textbf{Homogene Darstellung}

\textit{Problem:} In $\bar{\mathbf{p}} = \mathbf{A}\cdot\mathbf{p} + \mathbf{t}$ ist die Translation eine Addition -- alle anderen Transformationen sind Multiplikationen. Das macht Hintereinanderausführung umständlich.

\textit{Lösung:} \textbf{Homogene Koordinaten} -- der Punkt $(x,y,z)$ wird um eine vierte Komponente $w=1$ erweitert: $\mathbf{p}^* = (x,y,z,1)^T$. Jetzt lässt sich \textbf{jede} affine Abbildung als eine einzige Matrizenmultiplikation schreiben:
\[
  \bar{\mathbf{p}}^* = \mathbf{A}^* \cdot \mathbf{p}^*.
\]

\textbf{Struktur der $4\times4$-Transformationsmatrix:}
\[
  \mathbf{A}^* =
  \begin{pmatrix}
    a & b & c & t_x \\
    e & f & g & t_y \\
    i & j & k & t_z \\
    0 & 0 & 0 & 1
  \end{pmatrix}
\]
\begin{itemize}
  \item Obere linke $3\times3$: \textbf{Rotation, Skalierung, Scherung}
  \item Rechte Spalte $(t_x, t_y, t_z)$: \textbf{Translation}
  \item Untere Zeile $(0,0,0,1)$: \textbf{Homogene Erweiterung} -- Einsen auf der Diagonale bedeuten: keine Skalierung, keine Rotation; der Punkt wird nur verschoben.
\end{itemize}

\textbf{Elementare Transformationsmatrizen (homogen):}

\textbf{Translation} um $(t_x, t_y, t_z)$:
\[
  T(t_x,t_y,t_z) = \begin{pmatrix}1&0&0&t_x\\0&1&0&t_y\\0&0&1&t_z\\0&0&0&1\end{pmatrix}
\]

\textbf{Skalierung} mit Faktoren $(s_x, s_y, s_z)$:
\[
  S(s_x,s_y,s_z) = \begin{pmatrix}s_x&0&0&0\\0&s_y&0&0\\0&0&s_z&0\\0&0&0&1\end{pmatrix}
\]

\textbf{Rotation} um die $z$-Achse:
\[
  R_z(\phi) = \begin{pmatrix}\cos\phi&-\sin\phi&0&0\\\sin\phi&\cos\phi&0&0\\0&0&1&0\\0&0&0&1\end{pmatrix}
\]

\textbf{Rotation} um die $x$-Achse:
\[
  R_x(\phi) = \begin{pmatrix}1&0&0&0\\0&\cos\phi&-\sin\phi&0\\0&\sin\phi&\cos\phi&0\\0&0&0&1\end{pmatrix}
\]

\textbf{Rotation} um die $y$-Achse:
\[
  R_y(\phi) = \begin{pmatrix}\cos\phi&0&\sin\phi&0\\0&1&0&0\\-\sin\phi&0&\cos\phi&0\\0&0&0&1\end{pmatrix}
\]

\textbf{Hintereinanderausführung:} Mehrere Transformationen werden durch Matrizenmultiplikation kombiniert. Die erste Transformation steht rechts (direkt neben $\mathbf{p}^*$):
\[
  \mathbf{A}^*_{\text{ges}} = \mathbf{A}^*_n \cdots \mathbf{A}^*_2 \cdot \mathbf{A}^*_1.
\]
\textit{Vorteil:} Alle Matrizen werden einmal vorausberechnet -- für jeden Punkt des Modells dann nur noch eine einzige $4\times4$-Multiplikation.

\textbf{Rotation um eine beliebige Achse} (5 Schritte):
\begin{enumerate}
  \item $T$: Drehachse in den Ursprung verschieben.
  \item $R_z$: Achse in die $xz$-Ebene drehen.
  \item $R_y$: Achse mit der $z$-Achse zur Deckung bringen.
  \item $R_z(\phi)$: Eigentliche Rotation um $\phi$.
  \item Rücktransformation: Schritte 1--3 invers und in umgekehrter Reihenfolge.
\end{enumerate}

\begin{examplebox}{Klausurbeispiel: R1 $\to$ R2}
Gegeben: R1 mit Zentrum $(1{,}5;\,2)$, Breite~1, Höhe~2 (Hochformat).\\
Gesucht: R2 mit Zentrum $(4{,}5;\,4{,}5)$, Breite~3, Höhe~1 (Querformat).\\
R1 ist Hochformat, R2 Querformat $\Rightarrow$ Rotation um $90°$ nötig.

\textbf{Schritt 1 -- $T_1$: Zentrum von R1 in den Ursprung verschieben}
\[
  T_1 = \begin{pmatrix} 1 & 0 & -1{,}5 \\ 0 & 1 & -2 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}
\]

\textbf{Schritt 2 -- $R_{90°}$: Rotation um $90°$ gegen den Uhrzeigersinn}
($\cos 90° = 0$, $\sin 90° = 1$)
\[
  R_{90°} = \begin{pmatrix} 0 & -1 & 0 \\ 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}
\]

\textbf{Schritt 3 -- $S$: Skalierung} ($s_x = 1{,}5$ damit Breite $2 \to 3$, $s_y = 1$)
\[
  S = \begin{pmatrix} 1{,}5 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}
\]

\textbf{Schritt 4 -- $T_2$: Ins Zentrum von R2 verschieben}
\[
  T_2 = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 4{,}5 \\ 0 & 1 & 4{,}5 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}
\]

\textbf{Gesamtmatrix} $\mathbf{A}^* = T_2 \cdot S \cdot R_{90°} \cdot T_1$:
\[
  \mathbf{A}^* = \begin{pmatrix} 0 & -1{,}5 & 7{,}5 \\ 1 & 0 & 3 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}
\]
Probe mit Ecke $(1,1)$: $\;0{\cdot}1 + (-1{,}5){\cdot}1 + 7{,}5 = 6$,\quad $1{\cdot}1 + 0{\cdot}1 + 3 = 4$ $\Rightarrow (6,4)$ \checkmark
\end{examplebox}

\begin{examplebox}{Klausurbeispiel: Translation in homogenen Koordinaten}
Gesucht: homogene Matrix, die $(1,2,3)^T$ auf $(8,6,4)^T$ abbildet (nur Verschiebung).

Translationsvektor: $\mathbf{t} = (7,4,1)^T$.
\[
  T = \begin{pmatrix}1&0&0&7\\0&1&0&4\\0&0&1&1\\0&0&0&1\end{pmatrix}
\]
Probe: $T\cdot(1,2,3,1)^T = (8,6,4,1)^T$ \checkmark
\end{examplebox}

% --- Weiter mit den restlichen Pipeline-Schritten ---

\begin{enumerate}
  \setcounter{enumi}{1}

  \item \textbf{Beleuchtung (Lighting)}

  Berechnung der Lichtintensität an den Eckpunkten anhand von Materialeigenschaften, Oberflächennormalen und Lichtquellen.

\end{enumerate}

% --- Details zu Schritt 2: Beleuchtung ---

\textbf{Beleuchtungsmodell von Phong (D.3.2)}

Das Phong-Modell ist ein \textbf{lokales Beleuchtungsmodell}: Es betrachtet nur die Interaktion zwischen einer Lichtquelle und einem einzelnen Oberflächenpunkt -- keine Reflexionen zwischen Objekten werden berücksichtigt.

\begin{definitionbox}{Phong-Formel (zusammengefasst)}
\[
  I(\mathbf{v}) = \underbrace{k_a \cdot I_{amb}}_{I_a}
  + \sum_{i=1}^{l} \frac{I_i}{f(d_i)} \cdot
  \Bigl[\underbrace{k_d\,(\mathbf{n} \ast \mathbf{l}_i)}_{I_d}
  + \underbrace{k_g\,(\mathbf{v} \ast \mathbf{r}_i)^{\gamma}}_{I_g}\Bigr]
\]
\end{definitionbox}

\textbf{Bemerkung:} $I(\lambda, v) = \sum_l I_l(\lambda, v)$ wäre physikalisch korrekt (wellenlängenabhängig); $\lambda$ wird zur Vereinfachung weggelassen.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, thick, scale=1.05]

  % Surface shape
  \fill[gray!20] (-3.5,-0.5) -- (-2.0,-1.0) -- (0.5,-0.9) -- (3.0,-0.4)
    -- (2.7,0.3) -- (0.0,0.1) -- (-2.5,0.3) -- cycle;
  \draw (-3.5,-0.5) -- (-2.0,-1.0) -- (0.5,-0.9) -- (3.0,-0.4)
    -- (2.7,0.3) -- (0.0,0.1) -- (-2.5,0.3) -- cycle;

  % Surface point P
  \fill (0,0) circle (3pt);
  \node[below right, font=\small] at (0.1,-0.1) {$P$};

  % Normal n (straight up)
  \draw[->,very thick] (0,0) -- (0,3.2) node[above] {$\mathbf{n}$};

  % Light vector l_i (130 deg from x-axis = 40 deg left of vertical)
  \draw[->,very thick] (0,0) -- ({-2.8*cos(50)},{2.8*sin(50)}) node[above left] {$\mathbf{l}_i$};

  % Reflection vector r_i (50 deg from x-axis, symmetric to l_i about n)
  \draw[->,very thick] (0,0) -- ({2.8*cos(50)},{2.8*sin(50)}) node[above right] {$\mathbf{r}_i$};

  % View vector v
  \draw[->,very thick] (0,0) -- ({3.0*cos(18)},{3.0*sin(18)}) node[right] {$\mathbf{v}$};

  % Einfallswinkel: arc n <-> l_i, mit theta
  \draw (0,0.8) arc (90:130:0.8);
  \node[font=\scriptsize] at ({1.15*cos(110)},{1.15*sin(110)}) {$\theta$};

  % Ausfallswinkel: arc n <-> r_i (gleich theta nach Reflexionsgesetz)
  \draw (0,0.8) arc (90:50:0.8);
  \node[font=\scriptsize] at ({1.15*cos(70)},{1.15*sin(70)}) {$\theta$};

  % Winkel alpha zwischen r_i und v (bestimmt spekularen Anteil)
  \draw[dashed] ({2.0*cos(50)},{2.0*sin(50)}) arc (50:18:2.0);
  \node[font=\scriptsize] at ({2.35*cos(34)},{2.35*sin(34)}) {$\alpha$};

  % Specular lobe (dashed ellipse aligned with r_i direction)
  \begin{scope}[rotate=50]
    \draw[dashed] (3.5,0) ellipse (1.15 and 0.52);
  \end{scope}

  % gamma label
  \node at (4.1,3.3) {$\gamma$};

  % Sun symbol (light source)
  \begin{scope}[shift={(-3.0,3.5)}]
    \draw[fill=white] (0,0) circle (0.35);
    \foreach \a in {0,45,...,315} {
      \draw ({0.46*cos(\a)},{0.46*sin(\a)}) -- ({0.68*cos(\a)},{0.68*sin(\a)});
    }
  \end{scope}

  % Eye/viewer symbol (two circles)
  \begin{scope}[shift={(3.75,1.2)}]
    \draw[fill=white] (-0.22,0) circle (0.22);
    \draw[fill=white] ( 0.22,0) circle (0.22);
    \fill (-0.22,0) circle (0.07);
    \fill ( 0.22,0) circle (0.07);
  \end{scope}

\end{tikzpicture}
\end{figure}

\subsubsection*{Geometrische Parameter}

Ein Oberflächenpunkt $P$ besteht aus: \textbf{Koordinaten}, \textbf{Farbwert}, \textbf{Normalvektor} (wird aus den umliegenden Punkten berechnet).\\
Eine Lichtquelle hat: \textbf{Einfalls- und Ausfallswinkel}, \textbf{Reflexionsvektor} $\mathbf{r}$; und besteht aus \textbf{Farbe} und \textbf{Intensität/Stärke}.

\begin{itemize}
  \item $\mathbf{n}$ -- auf Länge 1 normierte Oberflächennormale
  \item $\mathbf{l}_i$ -- normierter Richtungsvektor zur $i$-ten Lichtquelle
  \item $\mathbf{v}$ -- normierte Blickrichtung (vom Punkt zum Auge des Betrachters)
  \item $\mathbf{r}_i$ -- normierter Reflexionsvektor zu $\mathbf{l}_i$ nach dem Reflexionsgesetz (Einfallswinkel = Ausfallswinkel)
  \item $\gamma > 0$ -- Glanzexponent (Ausdehnung des Glanzlichtes / Shininess)
\end{itemize}

\begin{notebox}{Notation: Was bedeutet ``$\ast$'' in den Formeln?}
``$\ast$'' steht für die Transponierung des Vektors. Die Ausdrücke $\mathbf{n} \ast \mathbf{l}_i$ und $\mathbf{v} \ast \mathbf{r}_i$ sind damit \textbf{Skalarprodukte} -- sie ergeben den \textbf{Kosinus des Winkels} zwischen den beiden normierten Vektoren.
\end{notebox}

\subsubsection*{Die drei Anteile}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Ambienter Anteil} $I_a = k_a \cdot I_{amb}$\\
    Grundhelligkeit der Szene, simuliert indirekt gestreutes Licht.
    \textbf{Unabhängig} von Betrachterstandpunkt und Lichtquellenposition.

  \item \textbf{Diffuser Anteil} $I_d = k_d \displaystyle\sum_{i=1}^{l} (\mathbf{n} \ast \mathbf{l}_i) \cdot I_i/f(d_i)$\\
    Reflexion an \textit{matten} Oberflächen (Lambert'sche Objekte). Licht wird gleichmäßig in alle Richtungen reflektiert -- Helligkeit \textbf{unabhängig vom Betrachterstandpunkt}. Beispiele: Papier, Tafel, unbearbeitetes Holz.

  \item \textbf{Glänzender (spekularer) Anteil} $I_g = k_g \displaystyle\sum_{i=1}^{l} (\mathbf{v} \ast \mathbf{r}_i)^{\gamma} \cdot I_i/f(d_i)$\\
    Gerichtete Reflexion an spiegelnden Oberflächen. \textbf{Abhängig vom Betrachterstandpunkt} $\mathbf{v}$. Erzeugt Glanzpunkte. Beispiele: Metall, glänzender Kunststoff, Glas.
\end{itemize}

\subsubsection*{Lambert'sches Kosinus-Gesetz (Grundlage des diffusen Anteils)}

\begin{notebox}{Lambert'sches Gesetz}
Die Lichtstärke $I_0$ eines flächenhaften Strahls variiert mit dem Kosinus des Winkels $\theta$ zur Normalen:
\[
  I = I_0 \cdot (\mathbf{n} \ast \mathbf{l}) = I_0 \cdot \cos\theta
\]
Da der Mensch nur die \textbf{Leuchtdichte} $L$ wahrnehmen kann, erscheint ein bestrahlter Körper unabhängig vom Betrachtungswinkel gleich hell: $I = L \cdot A \cdot \cos\theta$.

\textbf{Anschaulich:} Fällt Licht schräg auf eine Fläche, verteilt sich dieselbe Lichtmenge auf eine \textit{größere} Fläche $\Rightarrow$ jeder einzelne Punkt bekommt weniger Licht $\Rightarrow$ die Fläche erscheint dunkler.
\end{notebox}

\subsubsection*{Einflussfaktoren}

\begin{itemize}
  \item $k_a, k_d, k_g$ -- Materialeigenschaften (Reflexionskoeffizienten) mit Farbkomponenten R, G, B
  \item $f(d_i)$ -- Abstandsdämpfung: Licht wird mit zunehmender Entfernung $d_i$ zur Quelle schwächer
  \item $\gamma$ -- Glanzexponent: kleines $\gamma$ (z.\,B.\ 2) = breiter, verschwommener Glanzfleck; großes $\gamma$ (z.\,B.\ 125) = kleiner, scharfer Glanzpunkt (metallisch wirkend)
\end{itemize}

\subsubsection*{Schattenberechnung}

Erweiterung der Phong-Formel durch Schattenterm $S_i$:
\[
  I(\mathbf{v}) = k_a \cdot I_{amb} + \sum_{i=1}^{l} S_i \cdot \frac{I_i}{f(d_i)} \cdot \bigl[k_d(\mathbf{n} \ast \mathbf{l}_i) + k_g(\mathbf{v} \ast \mathbf{r}_i)^{\gamma}\bigr]
\]
\[
  S_i = \begin{cases} 0 & \text{wenn Licht } i \text{ an diesem Punkt blockiert (Schatten)} \\ 1 & \text{sonst} \end{cases}
\]

\textbf{Realisierungsmöglichkeiten:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Analytischer Sichtbarkeitsalgorithmus}
  \item \textbf{Pixelbasiert (Shadow-Map):} Berechnet z-Buffer vom Betrachter- und vom Lichtquellen-Standpunkt aus.\\
    \textit{Algorithmus:} Für alle Pixel des Bildes:
    \begin{enumerate}
      \item Bestimme Koordinaten des Pixels aus Sicht der Lichtquelle $(x,y,z)$
      \item Wenn Tiefe $>$ Wert im z-Buffer der Lichtquelle $\Rightarrow$ Punkt liegt im Schatten ($S_i = 0$)
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsubsection*{Shading-Modelle (D.3.3)}

\textbf{Beleuchtungsmodell} = Lichtquellenmodell + Reflexions- und Transmissionsmodell (Material) + Lichttransportmodell

\textbf{Ziel:} Zuordnung von Farben zu den Pixeln polygonaler 3D-Modelle. Die Verfahren unterscheiden sich darin, \textit{an welchen Stellen} das Beleuchtungsmodell ausgewertet wird.

\textbf{Einfache Techniken} (interpolative Shading-Verfahren): Über das Beleuchtungsmodell werden Farbwerte an den Eckpunkten berechnet; Farbwerte aller inneren Punkte ergeben sich durch \textbf{lineare Interpolation}.

Jeder Vertex $p_j$ enthält: Koordinaten $(x,y,z)$, Normalenvektor $(n_x, n_y, n_z)$, Farbwert $(r,g,b)$.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, thick]

%% ===== FLAT SHADING =====
\begin{scope}[xshift=0cm]
  \draw (0,0) -- (2.4,0.5) -- (1.0,2.2) -- cycle;
  \fill[blue!70!black] (0,0)    circle (4pt); \node[left,  font=\small] at (0,0)    {$\mathbf{p}_1$};
  \fill[blue!70!black] (2.4,0.5) circle (4pt); \node[right, font=\small] at (2.4,0.5) {$\mathbf{p}_2$};
  \fill[blue!70!black] (1.0,2.2) circle (4pt); \node[above, font=\small] at (1.0,2.2) {$\mathbf{p}_3$};
  % Eine gemeinsame Flächennormale
  \draw[->, blue!70!black, very thick] (1.0,2.2) -- (1.0,3.1) node[above, font=\small] {$\mathbf{n}$};
  % Ein Auswertungspunkt (Mittelpunkt)
  \fill[red] (1.13,0.9) circle (4pt);
  \node[font=\small] at (1.2,-0.5) {Flat Shading};
\end{scope}

%% ===== GOURAUD SHADING =====
\begin{scope}[xshift=5.2cm]
  \draw (0,0) -- (2.4,0.5) -- (1.0,2.2) -- cycle;
  \fill[blue!70!black] (0,0)    circle (4pt); \node[left,  font=\small] at (0,0)    {$\mathbf{p}_1$};
  \fill[blue!70!black] (2.4,0.5) circle (4pt); \node[right, font=\small] at (2.4,0.5) {$\mathbf{p}_2$};
  \fill[blue!70!black] (1.0,2.2) circle (4pt); \node[above, font=\small] at (1.0,2.2) {$\mathbf{p}_3$};
  % Normalenvektoren an jedem Vertex
  \draw[->, blue!70!black] (0,0)    -- (-0.20,0.67) node[left,  font=\scriptsize] {$\mathbf{n}_1$};
  \draw[->, blue!70!black] (2.4,0.5) -- (2.66,1.15)  node[right, font=\scriptsize] {$\mathbf{n}_2$};
  \draw[->, blue!70!black] (1.0,2.2) -- (1.0,2.90)   node[above, font=\scriptsize] {$\mathbf{n}_3$};
  % Scanline mit interpolierten Farbpunkten
  \draw[dashed, thin] (-0.25,0.85) -- (2.6,0.85);
  \node[left, font=\scriptsize] at (-0.25,0.85) {Scanline};
  \fill[yellow!90!orange] (0.39,0.85) circle (4pt);
  \fill[red]              (1.25,0.85) circle (4pt);
  \fill[green!60!black]   (2.11,0.85) circle (4pt);
  \node[font=\small] at (1.2,-0.5) {Gouraud-Shading};
\end{scope}

%% ===== PHONG SHADING =====
\begin{scope}[xshift=10.4cm]
  \draw (0,0) -- (2.4,0.5) -- (1.0,2.2) -- cycle;
  \fill[blue!70!black] (0,0)    circle (4pt); \node[left,  font=\small] at (0,0)    {$\mathbf{p}_1$};
  \fill[blue!70!black] (2.4,0.5) circle (4pt); \node[right, font=\small] at (2.4,0.5) {$\mathbf{p}_2$};
  \fill[blue!70!black] (1.0,2.2) circle (4pt); \node[above, font=\small] at (1.0,2.2) {$\mathbf{p}_3$};
  % Vertex-Normalen (n1, n2 blau; n3 orange = hervorgehoben)
  \draw[->, blue!70!black] (0,0)    -- (-0.20,0.67) node[left,  font=\scriptsize] {$\mathbf{n}_1$};
  \draw[->, blue!70!black] (2.4,0.5) -- (2.66,1.15)  node[right, font=\scriptsize] {$\mathbf{n}_2$};
  \draw[->, orange!90!red, very thick] (1.0,2.2) -- (1.0,2.90) node[above, font=\scriptsize, black] {$\mathbf{n}_3$};
  % Interpolierte Normalenvektoren an inneren Punkten (pro Pixel)
  \foreach \x/\y/\dx/\dy in {
    0.35/0.40/-0.12/0.49,
    1.15/0.35/0.03/0.50,
    1.90/0.50/0.14/0.48,
    0.50/0.90/-0.07/0.50,
    1.25/0.90/0.03/0.50,
    1.80/0.85/0.12/0.48,
    0.70/1.40/-0.05/0.50,
    1.15/1.40/0.01/0.50
  } {
    \draw[->, blue!60!black, thin] (\x,\y) -- ({\x+\dx},{\y+\dy});
  }
  % Auswertungspunkt
  \fill[red] (1.25,0.90) circle (4pt);
  \node[font=\small] at (1.2,-0.5) {Phong-Shading};
\end{scope}

\end{tikzpicture}
\end{figure}

\textbf{Flat-Shading} berechnet \textit{einen einzigen} Farbwert für das gesamte Polygon -- entweder als Mittelwert der Vertex-Farben oder für einen repräsentativen Punkt. Jeder Pixel des Polygons bekommt diese eine Farbe. Das Ergebnis: Man sieht jedes Dreieck als klare, gleichmäßig gefärbte Fläche -- wie ein Papier-Polygon. Schnell, aber unrealistisch.

\textbf{Gouraud-Shading} wertet das Beleuchtungsmodell nur an den \textit{Vertices} aus und interpoliert die Farben linear ins Innere (entlang der Scanlines). Dadurch verschwinden die harten Kanten zwischen Polygonen -- die Oberfläche sieht glatt aus. Das Problem: Wenn ein Glanzpunkt physikalisch in der Mitte eines Polygons liegen müsste, liegt er auf keinem Vertex. Da nur zwischen den (dunklen) Eckfarben interpoliert wird, verschwindet der Glanzpunkt einfach.

\textbf{Phong-Shading} löst genau dieses Problem. Statt Farben zu interpolieren, werden die \textit{Normalenvektoren} der Vertices über die Fläche interpoliert. An \textit{jedem Pixel} wird dann das volle Beleuchtungsmodell mit dem lokalen interpolierten Normalenvektor ausgewertet. Dadurch entstehen korrekte Glanzpunkte auch im Inneren von Polygonen -- zum Preis von deutlich mehr Berechnungen.

\begin{examplebox}{Klausurbeispiel: Rechenaufwand}
Dreieck mit \textbf{3 Eckpunkten} und \textbf{28 inneren Pixeln} (31 Punkte gesamt):
\begin{itemize}
  \item \textbf{Gouraud:} 3 Beleuchtungsberechnungen (nur Vertices) $+$ günstige Interpolation für 28 Pixel
  \item \textbf{Phong:} 31 Beleuchtungsberechnungen (jeder der 31 Punkte einzeln)
\end{itemize}
\end{examplebox}

% --- Weiter mit Schritten 3–6 ---

\begin{enumerate}
  \setcounter{enumi}{2}

  \item \textbf{Clipping}

  Alles außerhalb des View Frustums abschneiden, damit nur sichtbare Geometrie weiterberechnet wird.

\end{enumerate}

% --- Details zu Schritt 3: Clipping + Picking ---

\subsubsection*{Clipping (D.4.2)}

Abschneiden von Teilen einer Szene, die außerhalb eines
gegebenen Bereichs liegen. Clipping entscheidet für jedes Objekt: ist es \textbf{komplett sichtbar}, \textbf{komplett unsichtbar} oder \textbf{halb-halb}? Komplett unsichtbare Objekte werden sofort verworfen -- das spart den teuersten Teil der Pipeline. Nur teilweise sichtbare Objekte müssen tatsächlich geschnitten werden.

Im 3D-Fall definiert das \textbf{View Frustum} (Sichtpyramide) den sichtbaren Bereich durch sechs Ebenen (links, rechts, oben, unten, nah, fern). Alles außerhalb fliegt raus.

\textbf{Arten des Clippings:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Punkt-Clipping} -- trivialer Vergleich mit den Grenzen des Bereichs
  \item \textbf{Strecken-Clipping} -- z.\,B. Cohen-Sutherland: Endpunkte werden mit Bit-Codes klassifiziert, um Linien schnell zu akzeptieren oder zu verwerfen \textit{(nicht prüfungsrelevant)}
  \item \textbf{Polygon-Clipping} -- z.\,B. Sutherland-Hodgman \textit{(nicht prüfungsrelevant)}
  \item \textbf{Kreis-Clipping} -- erst das achsenparallele Hüllquadrat (Bounding Box) testen; nur bei Überschneidung den Kreis in Quadranten zerlegen und genauer untersuchen
\end{itemize}

\subsubsection*{Picking (D.4.3)}

Picking ist das Rückproblem: Klick auf dem 2D-Bildschirm → welches 3D-Objekt ist gemeint? Man muss am Ende herausfinden, wo der Punkt im Szenenraum liegt.

\textbf{Problem 1 -- Dünne Objekte (Punkte, Linien):} Ein einzelner Pixel lässt sich kaum exakt treffen. Lösung: Ein Objekt gilt als getroffen, wenn der Klick \textit{hinreichend nah} dran liegt. Dafür braucht man ein Abstandsmaß.

\textbf{Abstandsmaße zwischen Klick $q$ und Objekt $p$:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Euklidischer Abstand:} $d = \sqrt{(q_x-p_x)^2 + (q_y-p_y)^2}$ -- exakt, aber teuer (Wurzel)
  \item \textbf{Manhattan-Abstand:} $d = |q_x-p_x| + |q_y-p_y|$ -- schnell, geeignete Näherung
  \item \textbf{Maximum-Metrik:} $d = \max\{|q_x-p_x|,\, |q_y-p_y|\}$ -- noch einfacher
\end{itemize}

\begin{notebox}{Tipp: Wurzel sparen}
Für den reinen Vergleich zweier Abstände muss die Wurzel \textit{nicht} berechnet werden: $d_1 < d_2 \iff d_1^2 < d_2^2$. Man vergleicht einfach die Quadrate.
\end{notebox}

\textbf{Problem 2 -- Punkt im Polygon (Ray-Casting):} Um zu testen, ob der Klick im Inneren eines Polygons liegt, schickt man einen Strahl vom Klickpunkt in eine beliebige Richtung und zählt die Kantenschnitte.

\begin{definitionbox}{Point-in-Polygon-Test (Strahlschnitt-Regel)}
Ungerade Anzahl an Kantenschnitten $\Rightarrow$ Punkt liegt \textbf{im Polygon}.\\
Gerade Anzahl $\Rightarrow$ Punkt liegt \textbf{außerhalb}.
\end{definitionbox}

\textbf{Effizienz-Vortest:} Bei komplexen Objekten zuerst die \textbf{Bounding Box} (kleinstes achsenparalleles Rechteck) testen. Liegt der Punkt schon außerhalb der Box, entfällt der teure Genauigkeitstest.

% --- Weiter mit Schritten 4–6 ---

\begin{enumerate}
  \setcounter{enumi}{3}

  \item \textbf{Projektion}

  3D-Szene → 2D-Bildebene. Kernfrage: was ist sichtbar und wie groß erscheint es?

\end{enumerate}

% --- Details zu Schritt 4: Projektion ---

\subsubsection*{Projektion (D.4.4)}

\textbf{Lochkamera} (das Standardmodell in der CG): kein Objektiv, nur ein Punkt (Projektionszentrum, PZ) und eine Bildebene. Kein Unschärfe-Effekt, da alles durch denselben Punkt läuft. In einer echten Lochkamera steht das Bild auf dem Kopf — in der CG schiebt man die Bildebene einfach \textit{vor} das PZ, dann ist es wieder aufrecht.

\textbf{Brennweite $f$} = Abstand zwischen PZ und Bildebene. Sie bestimmt Zoom und Sichtfeld (Field of View):
\begin{itemize}
  \item Große $f$ → Bildebene weit vom PZ → kleiner Öffnungswinkel → \textbf{Teleobjektiv} (starker Zoom)
  \item Kleine $f$ → Bildebene nah am PZ → großer Öffnungswinkel → \textbf{Weitwinkelobjektiv}
\end{itemize}

\textbf{Parallelprojektion:} Das PZ liegt im Unendlichen — die Kamera ist angenommen unendlich weit weg, daher fallen alle Projektionsstrahlen exakt parallel auf die Bildebene. Die z-Koordinate wird einfach auf 0 gesetzt:
\[
  \tilde{\mathbf{P}} = (p_x,\, p_y,\, 0)^\top
  \qquad \Leftrightarrow \qquad
  \tilde{\underline{\mathbf{P}}} =
  \begin{bmatrix}1&0&0&0\\0&1&0&0\\0&0&0&0\\0&0&0&1\end{bmatrix}
  \underline{\mathbf{P}}
\]
Objekte erscheinen gleich groß unabhängig vom Abstand. Geeignet für technische Zeichnungen und CAD.

\textbf{Perspektivische Projektion:} PZ liegt im Endlichen — alle Strahlen laufen in einem Punkt zusammen. Entferntere Objekte erscheinen kleiner, weil sich dieselbe Größe auf einen kleineren Winkel verteilt. Entspricht dem menschlichen Sehen.

Die Formel ergibt sich direkt aus dem \textbf{Strahlensatz}:
\[
  \frac{\tilde{p}_x}{f} = \frac{p_x}{p_z}
  \quad\Rightarrow\quad
  \tilde{p}_x = f \cdot \frac{p_x}{p_z}
  \qquad \text{(analog für } \tilde{p}_y\text{)}
\]
Je größer $p_z$ (weiter weg), desto kleiner $\tilde{p}_x$ — das ist die Tiefenkürzung. In homogenen Koordinaten:
\[
  \tilde{\underline{\mathbf{P}}} =
  \begin{bmatrix}f&0&0&0\\0&f&0&0\\0&0&f&0\\0&0&1&0\end{bmatrix}
  \underline{\mathbf{P}}
\]
$f$ steht auf der Diagonale als Skalierungsfaktor; die letzte Zeile $(0,0,1,0)$ übernimmt $p_z$ als Nenner (homogene Division). In OpenGL zeigt die Kamera in die negative $z$-Richtung → letzte Zeile wird zu $(0,0,-1,0)$.

\begin{notebox}{Parallel vs. Perspektivisch}
\begin{tabular}{lll}
  & \textbf{Parallelprojektion} & \textbf{Perspektivisch} \\
  \hline
  PZ & im Unendlichen & im Endlichen \\
  Strahlen & parallel & konvergieren in PZ \\
  Größe mit Abstand & gleich & kleiner (Tiefenkürzung) \\
  Anwendung & CAD, techn. Zeichnung & Spiele, Film, VR \\
\end{tabular}
\end{notebox}

% --- Weiter mit Schritten 5–6 ---

\begin{enumerate}
  \setcounter{enumi}{4}

  \item \textbf{Sichtbarkeitsberechnung}

  Entfernung verdeckter Flächen. Standardverfahren: \textbf{Tiefenpufferalgorithmus (Z-Buffer)} -- für jeden Pixel wird die Tiefe (Abstand zur Kamera) gespeichert; das nähere Objekt gewinnt.

  \item \textbf{Verrasterung (Rasterization)}

  Umwandlung der Geometrie (Dreiecke, Linien) in diskrete Pixel. Dabei werden Farben zwischen den Eckpunkten interpoliert und \textbf{Texturen} auf Oberflächen aufgebracht.

\end{enumerate}

\subsubsection*{Koordinatentransformations-Pipeline}

\[
  \underbrace{\text{Lokale KS}}_{\text{Objekt}}
  \;\to\;
  \underbrace{\text{Weltkoordinaten}}_{\text{Szene}}
  \;\to\;
  \underbrace{\text{Kamera-KS}}_{\text{Viewing}}
  \;\to\;
  \underbrace{\text{NDC}}_{\text{Clipping}}
  \;\to\;
  \underbrace{\text{Bildschirm-KS}}_{\text{2D}}
  \;\to\;
  \underbrace{\text{Raster-KS}}_{\text{Pixel}}
\]

\end{document}
